document.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {
    const hamburgerMenuButton = document.querySelector('.hamburger-menu');
    const hamburgerList = document.querySelector('#hamburgerList'); // Or use .hamburger-list if you prefer class selectors

    hamburgerMenuButton.addEventListener('click', function() {
        hamburgerList.classList.toggle('active');
    });

    // ข้อมูล เริ่มตรงนี้
    const data = [
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - -",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร ปรับปรุง ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๐๖ - - - - - คณะรัฐมนตรี จึง วางระเบียบ ไว้ ดังต่อไปนี้",
        "back": "เสีย ใหม่ ให้ เหมาะสม ยิ่งขึ้น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑ ระเบียบ นี้ เรียก - - - - - พ.ศ.๒๕๒๖”",
        "back": "ว่า “ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ บังคับ - - - - - เป็นต้นไป",
        "back": "ตั้งแต่ วันที่ ๑ มิถุนายน ๒๕๒๖"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓ ให้ ยกเลิก ๓.๑ ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ - - - - - การ",
        "back": "พ.ศ.๒๕๐๖ ๓.๒ ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย"
    },
    {
        "front": "ลงชื่อ ใน หนังสือราชการ พ.ศ.๒๕๐๗ ๓.๓ ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย การ - - - - - ๒) พ.ศ.๒๕๑๖",
        "back": "ลงชื่อ ใน หนังสือราชการ (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "บรรดา ระเบียบ ข้อบังคับ มติ ของ - - - - - ใน ส่วน ที่ กำหนด ไว้",
        "back": "คณะรัฐมนตรี และ คำสั่ง อื่น ใด"
    },
    {
        "front": "แล้ว ใน ระเบียบ นี้ หรือ ซึ่ง - - - - - นี้ ให้ ใช้ ระเบียบ",
        "back": "ขัด หรือ แย้ง กับ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "นี้ แทน เว้นแต่ - - - - - ๕",
        "back": "กรณี ที่ กล่าว ใน ข้อ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔ ระเบียบ นี้ - - - - - ส่วนราชการ ใด มีความจำเป็น ที่จะ ต้อง ปฏิบัติ",
        "back": "ให้ ใช้ บังคับ แก่ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "งานสารบรรณ นอกเหนือ ไป จาก ที่ ได้ กำหนด - - - - - ขอ ทำ ความตกลง กับ ผู้รักษาการ ตามระเบียบ นี้",
        "back": "ไว้ ใน ระเบียบ นี้ ให้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕ ในกรณีที่ กฎหมาย ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความปลอดภัย แห่งชาติ - - - - - ของ",
        "back": "หรือ ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความลับ"
    },
    {
        "front": "ทางราชการ กำหนด - - - - - เป็น อย่าง อื่น ให้ ถือ ปฏิบัติ ตามกฎหมาย หรือ ระเบียบ ว่าด้วย การ นั้น",
        "back": "วิธี ปฏิบัติ เกี่ยวกับ งานสารบรรณ ไว้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖ - - - - - งาน ที่ เกี่ยวกับ การบริหาร งานเอกสาร เริ่ม ตั้งแต่ การ",
        "back": "ใน ระเบียบ นี้ “งานสารบรรณ” หมายความว่า"
    },
    {
        "front": "จัด ทำการ รับ การ ส่ง การ - - - - - “หนังสือ” หมายความว่า หนังสือราชการ",
        "back": "เก็บรักษา การยืม จนถึง การ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "“อิเล็กทรอนิกส์” หมายความว่า การ ประยุกต์ใช้ วิธีการ ทาง - - - - - อื่น ใด ใน ลักษณะ",
        "back": "อิเล็กตรอน ไฟฟ้า คลื่นแม่เหล็กไฟฟ้า หรือ วิธี"
    },
    {
        "front": "คล้าย กัน และ ให้ หมายความ - - - - - แสง วิธีการ ทาง แม่เหล็ก หรือ",
        "back": "รวมถึง การ ประยุกต์ใช้ วิธีการ ทาง"
    },
    {
        "front": "อุปกรณ์ ที่ เกี่ยวข้อง - - - - - เช่นว่า นั้น",
        "back": "กับ การ ประยุกต์ใช้ วิธี ต่างๆ"
    },
    {
        "front": "“ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์” หมายความว่า การ รับ ส่ง และ เก็บรักษา ข้อมูล - - - - -",
        "back": "ข่าวสาร หรือ หนังสือ ผ่าน ระบบ"
    },
    {
        "front": "สื่อสาร ด้วย วิธีการ ทางอิเล็กทรอนิกส์ โดย รวมถึง การ - - - - - อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ",
        "back": "รับ ส่ง โดย ใช้ ไปรษณีย์"
    },
    {
        "front": "หรือ ที่ ส่วนราชการ จัด ให้ แก่ เจ้าหน้าที่ และ ระบบ - - - - - หัวหน้า ส่วนราชการ กำหนด ด้วย",
        "back": "สื่อสาร ทางอิเล็กทรอนิกส์ อื่น ใด ตามที่"
    },
    {
        "front": "“หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์” หมายความว่า หนังสือราชการ ที่ จัดทำ และ - - - - - ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ได้รับ ส่ง หรือ เก็บรักษา ด้วย"
    },
    {
        "front": "“ส่วนราชการ” หมายความว่า กระทรวง ทบวง กรม - - - - - ของ รัฐ ทั้ง ใน ราชการบริหารส่วนกลาง",
        "back": "สำนักงาน หรือ หน่วยงาน อื่น ใด"
    },
    {
        "front": "ราชการบริหารส่วนภูมิภาค ราชการบริหารส่วนท้องถิ่น หรือ ใน - - - - - คณะกรรมการ ด้วย",
        "back": "ต่างประเทศ และ ให้ หมายความ รวมถึง"
    },
    {
        "front": "“คณะกรรมการ” หมายความว่า คณะ บุคคล - - - - - ให้ ปฏิบัติงาน ใน เรื่อง ใดๆ และ",
        "back": "ที่ ได้ รับมอบหมาย จาก ทางราชการ"
    },
    {
        "front": "ให้ หมายความ รวมถึง คณะ - - - - - อื่น ที่ ปฏิบัติงาน ใน ลักษณะ เดียวกัน",
        "back": "อนุกรรมการ คณะทำงาน หรือ คณะ บุคคล"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗ คำอธิบาย ซึ่ง กำหนด ไว้ ท้าย - - - - - ที่ ใช้ ใน",
        "back": "ระเบียบ ให้ ถือว่า เป็น ส่วนประกอบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เป็นแนว ทางใน การปฏิบัติ",
        "back": "งาน สารบรรณ และ ให้ ใช้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘ ให้ ปลัด - - - - - ให้ มีอำนาจ ตีความ และ วินิจฉัย ปัญหา",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี รักษาการ ตามระเบียบ นี้ และ"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวกับ การปฏิบัติ ตามระเบียบ นี้ รวมทั้ง - - - - - จัดทำ คำอธิบาย กับ ให้ มี",
        "back": "การ แก้ไข เพิ่มเติม ภาคผนวก และ"
    },
    {
        "front": "หน้าที่ - - - - -",
        "back": "ดำเนินการ ฝึกอบรม เกี่ยวกับ งานสารบรรณ"
    },
    {
        "front": "- - - - - การ แก้ไข เพิ่มเติม ภาคผนวก และ คำอธิบาย ตาม วรรค หนึ่ง ปลัด",
        "back": "การ ตีความ การวินิจฉัย ปัญหา และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - พิจารณา ปรับปรุง และ พัฒนา ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี เพื่อ ประกอบ การพิจารณา ก็ได้",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี จะ ขอความเห็น จาก คณะกรรมการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ หนังสือ",
        "back": "หมวด ๑ ชนิด"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๙ หนังสือราชการ คือ เอกสาร - - - - - ได้แก่",
        "back": "ที่ เป็น หลักฐาน ใน ราชการ"
    },
    {
        "front": "๙.๑ หนังสือ ที่ - - - - -",
        "back": "มี ไปมา ระหว่าง ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "๙.๒ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ มี ไป - - - - - มิใช่ ส่วนราชการ หรือ ที่ มี ไป ถึง บุคคลภายนอก",
        "back": "ถึง หน่วยงาน อื่น ใด ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "๙.๓ หนังสือ ที่ หน่วยงาน อื่น ใด ซึ่ง - - - - - มาถึง ส่วนราชการ",
        "back": "มิใช่ ส่วนราชการ หรือ บุคคลภายนอก มี"
    },
    {
        "front": "๙.๔ เอกสาร ที่ ทางราชการ จัดทำ ขึ้น - - - - -",
        "back": "เพื่อ เป็น หลักฐาน ใน ราชการ"
    },
    {
        "front": "๙.๕ เอกสาร ที่ ทางราชการ - - - - - ข้อบังคับ",
        "back": "จัดทำ ขึ้น ตามกฎหมาย ระเบียบ หรือ"
    },
    {
        "front": "๙.๖ ข้อมูลข่าวสาร หรือ หนังสือ - - - - - อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ที่ ได้รับ จาก ระบบ สารบรรณ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๐ หนังสือ มี - - - - - หนังสือ ภายนอก ๑๐.๒ หนังสือ ภายใน",
        "back": "๖ ชนิด คือ ๑๐.๑"
    },
    {
        "front": "- - - - - หนังสือ สั่งการ ๑๐.๕ หนังสือ ประชาสัมพันธ์",
        "back": "๑๐.๓ หนังสือ ประทับตรา ๑๐.๔"
    },
    {
        "front": "๑๐.๖ หนังสือ ที่ เจ้าหน้าที่ ทำ ขึ้น หรือ รับ ไว้ เป็น หลักฐาน - - - - - ๑ หนังสือ ภายนอก",
        "back": "ใน ราชการ ส่วน ที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๑ หนังสือ ภายนอก คือ - - - - - แบบพิธี โดย ใช้ กระดาษ ตรา",
        "back": "หนังสือ ติดต่อ ราชการ ที่ เป็น"
    },
    {
        "front": "ครุฑ เป็น หนังสือ ติดต่อ ระหว่าง - - - - - หน่วยงาน อื่น ใด ซึ่ง มิใช่",
        "back": "ส่วนราชการ หรือ ส่วนราชการ มี ถึง"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ หรือ ที่ มี ถึง บุคคลภายนอก - - - - - ๑ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑ ที่ ให้ ลง รหัส ตัว พยัญชนะ และ เลข - - - - - กำหนด",
        "back": "ประจำ ของ เจ้าของ เรื่อง ตามที่"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใน ภาคผนวก ๑ ทับ เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง - - - - - กำหนด รหัส",
        "back": "สำหรับ หนังสือ ของ คณะกรรมการ ให้"
    },
    {
        "front": "ตัว - - - - -",
        "back": "พยัญชนะ เพิ่มขึ้น ได้ ตาม ความจำเป็น"
    },
    {
        "front": "๑๑.๒ ส่วนราชการ เจ้าของ หนังสือ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ สถานที่ราชการ หรือ คณะกรรมการ - - - - -",
        "back": "ซึ่ง เป็นเจ้าของ หนังสือ นั้น และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ด้วย",
        "back": "โดยปกติ ให้ ลง ที่ตั้ง ไว้"
    },
    {
        "front": "๑๑.๓ วัน เดือน - - - - - วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ปี ให้ ลง ตัวเลข ของ"
    },
    {
        "front": "ของ ปี - - - - -",
        "back": "พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๑๑.๔ เรื่อง ให้ - - - - - สั้น ที่สุด ของ หนังสือ ฉบับ นั้น ในกรณีที่เป็น",
        "back": "ลง เรื่องย่อ ที่ เป็น ใจความ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ต่อเนื่อง - - - - - หนังสือ ฉบับ เดิม",
        "back": "โดยปกติ ให้ ลง เรื่อง ของ"
    },
    {
        "front": "๑๑.๕ คำขึ้นต้น ให้ ใช้ คำขึ้นต้น ตามฐานะ - - - - - การ ใช้ คำขึ้นต้น สรรพนาม",
        "back": "ของ ผู้รับ หนังสือ ตาม ตาราง"
    },
    {
        "front": "และ คำลงท้าย ที่ กำหนด ไว้ ใน - - - - - ของ ผู้ ที่ หนังสือ",
        "back": "ภาคผนวก ๒ แล้ว ลง ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "นั้น มี ถึง หรือ ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ - - - - - เกี่ยวกับ ตำแหน่งหน้าที่",
        "back": "มี ถึง ตัว บุคคล ไม่"
    },
    {
        "front": "๑๑.๖ อ้าง ถึง (ถ้า มี) ให้ อ้าง ถึง หนังสือ ที่ - - - - -",
        "back": "เคย มี ติดต่อกัน เฉพาะ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - มา ก่อน แล้ว จะ จาก ส่วนราชการ ใด ก็ตาม โดย ให้",
        "back": "ที่ ส่วนราชการ ผู้รับ หนังสือ ได้รับ"
    },
    {
        "front": "ลงชื่อ ส่วนราชการ - - - - - วันที่ เดือน ปี พุทธศักราช ของ หนังสือ นั้น",
        "back": "เจ้าของ หนังสือ และ เลขที่ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "การ อ้าง ถึง ให้ อ้าง ถึง หนังสือ ฉบับ สุดท้าย - - - - - เว้นแต่",
        "back": "ที่ ติดต่อกัน เพียง ฉบับ เดียว"
    },
    {
        "front": "มีเรื่อง อื่น ที่ เป็น สาระสำคัญ ต้อง นำมา พิจารณา จึง อ้าง - - - - -",
        "back": "ถึง หนังสือ ฉบับ อื่นๆ ที่"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวกับ - - - - - ด้วย",
        "back": "เรื่อง นั้น โดยเฉพาะ ให้ ทราบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ด้วย (ถ้า มี) ให้ ลงชื่อ สิ่งของ เอกสาร หรือ บรรณสาร ที่",
        "back": "๑๑.๗ สิ่ง ที่ ส่ง มา"
    },
    {
        "front": "ส่ง ไป พร้อมกับ หนังสือ นั้น ในกรณีที่ - - - - - ซอง เดียวกัน ได้ ให้",
        "back": "ไม่ สามารถ ส่ง ไป ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ใด",
        "back": "แจ้ง ด้วย ว่าส่งไป โดย ทาง"
    },
    {
        "front": "๑๑.๘ ข้อความ ให้ ลง สาระสำคัญ ของ เรื่อง - - - - - มี ความประสงค์ หลาย",
        "back": "ให้ ชัดเจน และ เข้าใจง่าย หาก"
    },
    {
        "front": "ประการ ให้ - - - - -",
        "back": "แยก เป็น ข้อ ๆ"
    },
    {
        "front": "๑๑.๙ คำลงท้าย ให้ ใช้ - - - - - ตาม ตาราง การ ใช้ คำขึ้นต้น สรรพนาม",
        "back": "คำลงท้าย ตามฐานะ ของ ผู้รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ใน ภาคผนวก ๒",
        "back": "และ คำลงท้าย ที่ กำหนด ไว้"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๐ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ เจ้าของ หนังสือ และ ให้ - - - - - ลายมือชื่อ ไว้",
        "back": "พิมพ์ ชื่อ เต็ม ของ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "ใต้ ลายมือชื่อ - - - - - ใน ภาคผนวก ๓",
        "back": "ตาม รายละเอียด ที่ กำหนด ไว้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ เจ้าของ หนังสือ",
        "back": "๑๑.๑๑ ตำแหน่ง ให้ ลง ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่ ออก หนังสือ ถ้า",
        "back": "๑๑.๑๒ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง ให้"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ที่ ออก - - - - - หรือ ทบวง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง",
        "back": "หนังสือ อยู่ ใน ระดับ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "ทั้ง ระดับ - - - - - ที่ ออก หนังสือ อยู่ ใน ระดับ กรม ลงมา",
        "back": "กรม และ กอง ถ้า ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - ระดับ กอง หรือ หน่วยงาน ที่ รับผิดชอบ",
        "back": "ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง เพียง"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๓ โท ร.ให้ ลง - - - - - เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่ ออก หนังสือ",
        "back": "หมายเลข โทรศัพท์ ของ ส่วนราชการ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - มี) ไว้ ด้วย",
        "back": "หมายเลข ภายใน ตู้ สาขา (ถ้า"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๔ สำเนา ส่ง (ถ้า มี) ในกรณีที่ ผู้ส่ง - - - - - ส่วนราชการ หรือ บุคคล",
        "back": "จัด ทำสำเนา ส่ง ไป ให้"
    },
    {
        "front": "อื่น ทราบ - - - - - รับทราบ ว่า ได้ มี สำเนา ส่ง ไป ให้",
        "back": "และ ประสงค์ จะ ให้ ผู้"
    },
    {
        "front": "ผู้ใด แล้ว ให้ พิมพ์ ชื่อ เต็ม หรือ ชื่อย่อ - - - - - ที่ ส่ง",
        "back": "ของ ส่วนราชการ หรือ ชื่อ บุคคล"
    },
    {
        "front": "สำเนา ไป - - - - - ผู้ส่ง และ ผู้รับ ถ้าหาก มี รายชื่อ ที่ ส่ง",
        "back": "ให้ เพื่อให้ เป็นที่ เข้าใจ ระหว่าง"
    },
    {
        "front": "มาก ให้ พิมพ์ ว่าส่งไป ตาม รายชื่อ - - - - - ไป ด้วย ส่วน",
        "back": "ที่ แนบ และ แนบ รายชื่อ"
    },
    {
        "front": "ที่ - - - - -",
        "back": "๒ หนังสือ ภายใน"
    },
    {
        "front": "- - - - - หนังสือ ติดต่อ ราชการ ที่ เป็น แบบพิธี น้อยกว่า หนังสือ ภายนอก เป็น",
        "back": "ข้อ ๑๒ หนังสือ ภายใน คือ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ติดต่อ ภายใน กระทรวง ทบวง - - - - - กระดาษ บันทึก ข้อความ และ ให้",
        "back": "กรม หรือ จังหวัด เดียวกัน ใช้"
    },
    {
        "front": "จัด ทำตาม แบบ - - - - - กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ที่ ๒ ท้าย ระเบียบ โดย"
    },
    {
        "front": "๑๒.๑ ส่วนราชการ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง - - - - - โดย มี รายละเอียด",
        "back": "หรือ หน่วยงาน ที่ ออก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "พอสมควร โดยปกติ ถ้า ส่วนราชการ ที่ - - - - - กรม ขึ้นไป ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "ออก หนังสือ อยู่ ใน ระดับ"
    },
    {
        "front": "เจ้าของ เรื่อง ทั้ง ระดับ กรม และ กอง ถ้า ส่วนราชการ - - - - - ระดับ",
        "back": "ที่ ออก หนังสือ อยู่ ใน"
    },
    {
        "front": "ต่ำกว่า กรม ลงมา ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง เพียง - - - - - เรื่อง",
        "back": "ระดับ กอง หรือ ส่วนราชการ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "พร้อมทั้ง หมายเลข โทรศัพท์ (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๑๒.๒ ที่ ให้ ลง รหัส ตัว พยัญชนะ และ เลข ประจำ - - - - -",
        "back": "ของ เจ้าของ เรื่อง ตามที่ กำหนด"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง สำหรับ หนังสือ ของ คณะกรรมการ ให้ กำหนด รหัส",
        "back": "ไว้ ใน ภาคผนวก ๑ ทับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ความจำเป็น",
        "back": "ตัว พยัญชนะ เพิ่มขึ้น ได้ ตาม"
    },
    {
        "front": "๑๒.๓ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ - - - - - ออก หนังสือ",
        "back": "ตัวเลข ของ ปี พุทธศักราช ที่"
    },
    {
        "front": "๑๒.๔ เรื่อง ให้ ลง เรื่องย่อ ที่ เป็น ใจความ - - - - - นั้น ในกรณีที่เป็น",
        "back": "สั้น ที่สุด ของ หนังสือ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ต่อเนื่อง โดยปกติ ให้ ลง - - - - -",
        "back": "เรื่อง ของ หนังสือ ฉบับ เดิม"
    },
    {
        "front": "๑๒.๕ คำขึ้นต้น ให้ ใช้ คำขึ้นต้น ตามฐานะ - - - - - การ ใช้ คำขึ้นต้น สรรพนาม",
        "back": "ของ ผู้รับ หนังสือ ตาม ตาราง"
    },
    {
        "front": "และ คำลงท้าย ที่ - - - - - แล้ว ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ หนังสือ",
        "back": "กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก ๒"
    },
    {
        "front": "นั้น มี ถึง หรือ ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ มี - - - - - ตำแหน่งหน้าที่",
        "back": "ถึง ตัว บุคคล ไม่ เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "๑๒.๖ ข้อความ ให้ ลง สาระสำคัญ - - - - - เข้าใจง่าย หาก มี ความประสงค์ หลาย",
        "back": "ของ เรื่อง ให้ ชัดเจน และ"
    },
    {
        "front": "ประการ ให้ แยก เป็น ข้อ ๆ ในกรณีที่ มี การ - - - - - มี",
        "back": "อ้าง ถึง หนังสือ ที่ เคย"
    },
    {
        "front": "ติดต่อกัน หรือ มี สิ่ง ที่ ส่ง มา - - - - - ข้อ นี้",
        "back": "ด้วย ให้ ระบุ ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "๑๒.๗ ลงชื่อ และ ตำแหน่ง ให้ ปฏิบัติตาม ข้อ - - - - - อนุโลม ในกรณีที่ กระทรวง",
        "back": "๑๑.๑๐ และ ข้อ ๑๑.๑๑ โดย"
    },
    {
        "front": "ทบวง กรม - - - - - กำหนด แบบ การเขียน โดยเฉพาะ เพื่อ ใช้ ตาม ความเหมาะสม",
        "back": "หรือ จังหวัด ใด ประสงค์ จะ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ส่วน ที่ ๓ หนังสือ ประทับตรา",
        "back": "ก็ ให้ กระ ทำได้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๓ หนังสือ ประทับตรา คือ หนังสือ ที่ ใช้ - - - - - หัวหน้า ส่วนราชการ",
        "back": "ประทับตรา แทน การ ลงชื่อ ของ"
    },
    {
        "front": "ระดับ กรม ขึ้นไป - - - - - กอง หรือ ผู้ ที่ ได้ รับมอบหมาย จาก",
        "back": "โดย ให้ หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เป็น ผู้รับผิดชอบ ลง ชื่อย่อ กำกับ ตรา",
        "back": "หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กรม ขึ้นไป"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ประทับตรา ให้ ใช้ได้ ทั้ง ระหว่าง ส่วนราชการ กับ ส่วนราชการ และ - - - - -",
        "back": "ระหว่าง ส่วนราชการ กับ บุคคลภายนอก เฉพาะ"
    },
    {
        "front": "กรณี - - - - - ๑๓.๑ การ ขอ รายละเอียด เพิ่มเติม",
        "back": "ที่ ไม่ ใช่ เรื่องสำคัญ ได้แก่"
    },
    {
        "front": "๑๓.๒ - - - - - เอกสาร หรือ บรรณสาร",
        "back": "การ ส่ง สำเนา หนังสือ สิ่งของ"
    },
    {
        "front": "๑๓.๓ การตอบรับ - - - - - สำคัญ หรือ การเงิน",
        "back": "ทราบ ที่ ไม่ เกี่ยวกับ ราชการ"
    },
    {
        "front": "๑๓.๔ - - - - - ดำเนินการ ไป แล้ว ให้ ส่วนราชการ ที่ เกี่ยวข้อง ทราบ",
        "back": "การ แจ้ง ผลงาน ที่ ได้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ค้าง",
        "back": "๑๓.๕ การ เตือน เรื่อง ที่"
    },
    {
        "front": "๑๓.๖ เรื่อง ซึ่ง หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กรม - - - - - ให้ ใช้ หนังสือ ประทับตรา",
        "back": "ขึ้นไป กำหนด โดย ทำเป็น คำสั่ง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๔ หนังสือ ประทับตรา ใช้ กระดาษ ตรา - - - - - แบบ ที่ ๓",
        "back": "ครุฑ และ ให้ จัด ทำตาม"
    },
    {
        "front": "- - - - - ดังนี้",
        "back": "ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๑๔.๑ ที่ ให้ ลง รหัส - - - - - ของ เจ้าของ เรื่อง ตามที่ กำหนด",
        "back": "ตัว พยัญชนะ และ เลข ประจำ"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใน ภาคผนวก - - - - -",
        "back": "๑ ทับ เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง"
    },
    {
        "front": "๑๔.๒ ถึง - - - - - บุคคล ที่ หนังสือ นั้น มี ถึง",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ หน่วยงาน หรือ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๓ - - - - - เรื่อง ให้ ชัดเจน และ เข้าใจง่าย",
        "back": "ข้อความ ให้ ลง สาระสำคัญ ของ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๔ ชื่อ ส่วนราชการ ที่ ส่ง หนังสือ ออก ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "ที่ ส่ง หนังสือ ออก"
    },
    {
        "front": "๑๔.๕ ตรา ชื่อ ส่วนราชการ ให้ ประทับตรา - - - - - ด้วย หมึก แดง และ",
        "back": "ชื่อ ส่วนราชการ ตาม ข้อ ๗๒"
    },
    {
        "front": "ให้ ผู้รับผิดชอบ - - - - -",
        "back": "ลงลายมือชื่อ ย่อ กำกับ ตรา"
    },
    {
        "front": "๑๔.๖ - - - - - ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "วัน เดือน ปี ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "ของ ปี - - - - -",
        "back": "พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๗ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ - - - - - ออก หนังสือ",
        "back": "เจ้าของ เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่"
    },
    {
        "front": "๑๔.๘ - - - - - หมายเลข โทรศัพท์ ของ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง และ หมายเลข ภายใน",
        "back": "โท ร.หรือ ที่ตั้ง ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "ตู้ สาขา (ถ้า มี) ด้วย ในกรณีที่ ไม่ มี โทรศัพท์ ให้ - - - - -",
        "back": "ลง ที่ตั้ง ของ ส่วนราชการ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "เรื่อง โดย ให้ ลง - - - - - แขวง ไปรษณีย์ (ถ้า มี) ส่วน",
        "back": "ตำบล ที่อยู่ ตาม ความจำเป็น และ"
    },
    {
        "front": "ที่ - - - - -",
        "back": "๔ หนังสือ สั่งการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ใช้ ตาม แบบ ที่ กำหนด ไว้ ใน ระเบียบ นี้ เว้นแต่",
        "back": "ข้อ ๑๕ หนังสือ สั่งการ ให้"
    },
    {
        "front": "จะ มี - - - - -",
        "back": "กฎหมาย กำหนด แบบ ไว้ โดยเฉพาะ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ สั่งการ มี ๓ ชนิด - - - - -",
        "back": "ได้แก่ คำสั่ง ระเบียบ และ ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๖ คำสั่ง คือ บรรดา - - - - - ปฏิบัติ โดย ชอบ ด้วย กฎหมาย",
        "back": "ข้อความ ที่ ผู้บังคับบัญชา สั่งการ ให้"
    },
    {
        "front": "ใช้ กระดาษ ตรา ครุฑ และ ให้ จัด ทำตาม - - - - - โดย กรอก",
        "back": "แบบ ที่ ๔ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "รายละเอียด ดังนี้ ๑๖.๑ - - - - - ตำแหน่ง ของ ผู้มีอำนาจ ที่ ออกคำสั่ง",
        "back": "คำสั่ง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ หรือ"
    },
    {
        "front": "๑๖.๒ ที่ ให้ ลง เลขที่ ที่ ออกคำสั่ง โดย - - - - - ๑ เรียง",
        "back": "เริ่ม ฉบับ แรก จาก เลข"
    },
    {
        "front": "เป็นลำดับ ไป จน สิ้น ปีปฏิทิน ทับ - - - - -",
        "back": "เลข ปี พุทธศักราช ที่ ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "๑๖.๓ - - - - - ออกคำสั่ง",
        "back": "เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ที่"
    },
    {
        "front": "๑๖.๔ ข้อความ - - - - - และ อ้าง ถึง อำนาจ ที่ ให้ ออกคำสั่ง (ถ้า",
        "back": "ให้ อ้าง เหตุ ที่ ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "มี) ไว้ ด้วย แล้วจึง ลง ข้อความ ที่ สั่ง - - - - -",
        "back": "และ วัน ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "๑๖.๕ สั่ง ณ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข - - - - - เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "๑๖.๖ ลงชื่อ - - - - - ชื่อ เต็ม ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "ให้ ลงลายมือชื่อ ผู้ออกคำสั่ง และ พิมพ์"
    },
    {
        "front": "๑๖.๗ ตำแหน่ง ให้ - - - - -",
        "back": "ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๗ - - - - - ผู้มีอำนาจ หน้าที่ ได้ วาง ไว้ โดย จะ อาศัย",
        "back": "ระเบียบ คือ บรรดา ข้อความ ที่"
    },
    {
        "front": "อำนาจ ของ - - - - - เป็นหลัก ปฏิบัติงาน เป็นการ ประจำ ใช้ กระดาษ ตรา ครุฑ",
        "back": "กฎหมาย หรือไม่ ก็ได้ เพื่อ ถือ"
    },
    {
        "front": "และ ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่ ๕ ท้าย ระเบียบ - - - - -",
        "back": "โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๑๗.๑ ระเบียบ ให้ ลงชื่อ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ ออก ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๒ - - - - -",
        "back": "ว่าด้วย ให้ ลงชื่อ ของ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๓ ฉบับ ที่ ถ้า เป็นระเบียบ ที่ กล่าวถึง เป็นครั้งแรก ใน เรื่อง - - - - -",
        "back": "นั้น ไม่ต้อง ลง ว่า เป็น"
    },
    {
        "front": "ฉบับ ที่ เท่าใด - - - - - กันที่ มี การ แก้ไข เพิ่มเติม ให้ ลง",
        "back": "แต่ ถ้า เป็นระเบียบ เรื่อง เดียว"
    },
    {
        "front": "เป็น ฉบับ ที่ ๒ - - - - - ตามลำดับ",
        "back": "และ ที่ ถัด ๆ ไป"
    },
    {
        "front": "๑๗.๔ พ.ศ.ให้ ลง ตัวเลข ของ ปี - - - - -",
        "back": "พุทธศักราช ที่ ออก ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๕ ข้อความ ให้ อ้าง เหตุผล โดยย่อ เพื่อ แสดงถึง ความมุ่งหมาย ที่ - - - - -",
        "back": "ต้อง ออก ระเบียบ และ อ้าง"
    },
    {
        "front": "ถึง กฎหมาย - - - - - มี)",
        "back": "ที่ ให้อำนาจ ออก ระเบียบ (ถ้า"
    },
    {
        "front": "๑๗.๖ ข้อ ให้ เรียง ข้อความ ที่จะ ใช้ เป็นระเบียบ เป็น ข้อ - - - - -",
        "back": "ๆ โดย ให้ ข้อ ๑"
    },
    {
        "front": "เป็น ชื่อ ระเบียบ ข้อ ๒ เป็น วัน - - - - - ใช้ บังคับ ตั้งแต่",
        "back": "ใช้ บังคับ กำหนด ว่า ให้"
    },
    {
        "front": "เมื่อใด และ ข้อ สุดท้าย เป็น - - - - - มี มาก ข้อ หรือ หลาย",
        "back": "ข้อ ผู้รักษาการ ระเบียบ ใด ถ้า"
    },
    {
        "front": "เรื่อง จะ แบ่ง เป็น - - - - - ข้อ ผู้รักษาการ ไป เป็น ข้อ สุดท้าย ก่อนที่จะ ขึ้น หมวด ๑",
        "back": "หมวด ก็ได้ โดย ให้ ย้าย"
    },
    {
        "front": "๑๗.๗ ประกาศ ณ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ - - - - -",
        "back": "เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออก ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๘ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ ผู้ ออก ระเบียบ และ พิมพ์ ชื่อ เต็ม ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ - - - - -",
        "back": "ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๙ ตำแหน่ง ให้ - - - - - ระเบียบ",
        "back": "ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ออก"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้อความ ที่ ผู้มีอำนาจ หน้าที่ กำหนดให้ ใช้ โดย อาศัย อำนาจ ของ",
        "back": "ข้อ ๑๘ ข้อบังคับ คือ บรรดา"
    },
    {
        "front": "กฎหมาย ที่ บัญญัติ ให้ กระ ทำได้ ใช้ กระดาษ ตรา ครุฑ - - - - -",
        "back": "และ ให้ จัด ทำตาม แบบ"
    },
    {
        "front": "ที่ ๖ - - - - - ดังนี้",
        "back": "ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๑๘.๑ ข้อบังคับ - - - - - ข้อบังคับ",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๑๘.๒ - - - - -",
        "back": "ว่าด้วย ให้ ลงชื่อ ของ ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๓ ฉบับ - - - - - กล่าวถึง เป็นครั้งแรก ใน เรื่อง นั้น ไม่ต้อง ลง ว่า",
        "back": "ที่ ถ้า เป็น ข้อบังคับ ที่"
    },
    {
        "front": "เป็น - - - - - เป็น ข้อบังคับ เรื่อง เดียว กันที่ มี การ แก้ไข เพิ่มเติม",
        "back": "ฉบับ ที่ เท่าใด แต่ ถ้า"
    },
    {
        "front": "ให้ ลง เป็น ฉบับ ที่ ๒ และ - - - - -",
        "back": "ที่ ถัด ๆ ไป ตามลำดับ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๔ พ.ศ.ให้ ลง ตัวเลข ของ ปี - - - - -",
        "back": "พุทธศักราช ที่ ออก ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๕ ข้อความ ให้ - - - - - ความมุ่งหมาย ที่ ต้อง ออก ข้อบังคับ และ อ้าง",
        "back": "อ้าง เหตุผล โดยย่อ เพื่อ แสดงถึง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้อบังคับ",
        "back": "ถึง กฎหมาย ที่ ให้อำนาจ ออก"
    },
    {
        "front": "๑๘.๖ ข้อ ให้ เรียง ข้อความ ที่จะ ใช้ บังคับ - - - - - ข้อ ๑",
        "back": "เป็น ข้อ ๆ โดย ให้"
    },
    {
        "front": "เป็น ชื่อ ข้อบังคับ ข้อ ๒ เป็น วัน ใช้ - - - - - บังคับ ตั้งแต่",
        "back": "บังคับ กำหนด ว่า ให้ ใช้"
    },
    {
        "front": "เมื่อใด และ ข้อ สุดท้าย เป็น ข้อ - - - - - มาก ข้อ หรือ หลาย",
        "back": "ผู้รักษาการ ข้อบังคับ ใด ถ้า มี"
    },
    {
        "front": "เรื่อง จะ แบ่ง เป็น หมวด ก็ได้ - - - - - ไป เป็น ข้อ สุดท้าย ก่อนที่จะ ขึ้น หมวด ๑",
        "back": "โดย ให้ ย้าย ข้อ ผู้รักษาการ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๗ ประกาศ - - - - - ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ณ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออก ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๘ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ ผู้ ออก ข้อบังคับ - - - - - เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "และ พิมพ์ ชื่อ เต็ม ของ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๙ - - - - - ผู้ ออก ข้อบังคับ ส่วน ที่ ๕ หนังสือ ประชาสัมพันธ์",
        "back": "ตำแหน่ง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๙ หนังสือ ประชาสัมพันธ์ ให้ ใช้ ตาม แบบ - - - - - นี้ เว้นแต่",
        "back": "ที่ กำหนด ไว้ ใน ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไว้ โดยเฉพาะ",
        "back": "จะ มี กฎหมาย กำหนด แบบ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ประชาสัมพันธ์ มี ๓ - - - - - ข่าว ข้อ ๒๐ ประกาศ คือ บรรดา",
        "back": "ชนิด ได้แก่ ประกาศ แถลงการณ์ และ"
    },
    {
        "front": "ข้อความ ที่ ทางราชการ ประกาศ หรือ - - - - - แนวทาง ปฏิบัติ ใช้ กระดาษ ตรา",
        "back": "ชี้แจง ให้ ทราบ หรือ แนะ"
    },
    {
        "front": "- - - - - แบบ ที่ ๗ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ครุฑ และ ให้ จัด ทำตาม"
    },
    {
        "front": "๒๐.๑ ประกาศ ให้ ลงชื่อ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ ออก ประกาศ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ประกาศ",
        "back": "๒๐.๒ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง"
    },
    {
        "front": "๒๐.๓ ข้อความ ให้ อ้าง เหตุผล - - - - - ข้อความ ที่ประกาศ",
        "back": "ที่ ต้อง ออก ประกาศ และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลง ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "๒๐.๔ ประกาศ ณ วันที่ ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ประกาศ",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๒๐.๕ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ ผู้ ออก ประกาศ และ พิมพ์ ชื่อ เต็ม ของ - - - - -",
        "back": "เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ"
    },
    {
        "front": "๒๐.๖ ตำแหน่ง ให้ - - - - - ประกาศ",
        "back": "ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ออก"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ กฎหมาย กำหนดให้ ทำเป็น แจ้งความ ให้ เปลี่ยน คำ ว่า ประกาศ - - - - -",
        "back": "เป็น แจ้งความ ข้อ ๒๑ แถลงการณ์"
    },
    {
        "front": "- - - - - แถลง เพื่อ ทำความเข้าใจ ใน กิจการ ของ ทางราชการ หรือ เหตุการณ์ หรือ",
        "back": "คือ บรรดา ข้อความ ที่ ทางราชการ"
    },
    {
        "front": "กรณี - - - - - โดย ทั่วกัน ใช้ กระดาษ ตรา ครุฑ และ ให้ จัด",
        "back": "ใด ๆ ให้ ทราบ ชัดเจน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ทำตาม แบบ ที่ ๘ ท้าย"
    },
    {
        "front": "๒๑.๑ - - - - - ออก แถลงการณ์",
        "back": "แถลงการณ์ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "๒๑.๒ เรื่อง ให้ - - - - -",
        "back": "ลง ชื่อเรื่อง ที่ ออก แถลงการณ์"
    },
    {
        "front": "- - - - - จะ ต้อง ออก แถลงการณ์ หลาย ฉบับ ใน เรื่อง เดียว ที่",
        "back": "๒๑.๓ ฉบับ ที่ ใช้ ในกรณีที่"
    },
    {
        "front": "ต่อเนื่อง กัน ให้ ลง ฉบับ ที่ - - - - -",
        "back": "เรียง ตามลำดับ ไว้ ด้วย"
    },
    {
        "front": "๒๑.๔ ข้อความ ให้ อ้าง เหตุผล ที่ ต้อง - - - - - แถลงการณ์",
        "back": "ออก แถลงการณ์ และ ข้อความ ที่"
    },
    {
        "front": "๒๑.๕ ส่วนราชการ ที่ - - - - - ที่ ออก แถลงการณ์",
        "back": "ออก แถลงการณ์ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "๒๑.๖ วัน เดือน ปี ให้ ลง ตัวเลข ของ - - - - - และ ตัวเลข",
        "back": "วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน"
    },
    {
        "front": "- - - - - แถลงการณ์",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๒ ข่าว คือ บรรดา ข้อความ ที่ ทางราชการ เห็นสมควร เผยแพร่ - - - - -",
        "back": "ให้ ทราบ ให้ จัด ทำตาม"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "แบบ ที่ ๙ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๒๒.๑ ข่าว ให้ ลงชื่อ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ ออก ข่าว"
    },
    {
        "front": "๒๒.๒ - - - - - ออก ข่าว",
        "back": "เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ที่"
    },
    {
        "front": "๒๒.๓ ฉบับ - - - - - ออก ข่าว หลาย ฉบับ ใน เรื่อง เดียว ที่",
        "back": "ที่ ใช้ ในกรณีที่ จะ ต้อง"
    },
    {
        "front": "ต่อเนื่อง กัน ให้ ลง ฉบับ - - - - -",
        "back": "ที่ เรียง ตามลำดับ ไว้ ด้วย"
    },
    {
        "front": "๒๒.๔ - - - - - เรื่อง ของ ข่าว ๒๒.๕ ส่วนราชการ ที่ ออก ข่าว ให้",
        "back": "ข้อความ ให้ ลง รายละเอียด เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "ลงชื่อ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ ออก ข่าว"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลง ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "๒๒.๖ วัน เดือน ปี ให้"
    },
    {
        "front": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ - - - - - ๖",
        "back": "ออก ข่าว ส่วน ที่"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่ เจ้าหน้าที่ ทำ ขึ้น - - - - - ใน ราชการ",
        "back": "หรือ รับ ไว้ เป็น หลักฐาน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๓ หนังสือ ที่ - - - - - ไว้ เป็น หลักฐาน ใน ราชการ คือ",
        "back": "เจ้าหน้าที่ ทำ ขึ้น หรือ รับ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่ ทางราชการ ทำ ขึ้น - - - - - หนังสือ ที่ หน่วยงาน อื่น ใด",
        "back": "นอกจาก ที่กล่าวมา แล้ว ข้างต้น หรือ"
    },
    {
        "front": "ซึ่ง มิใช่ ส่วนราชการ หรือ - - - - - ส่วนราชการ รับ ไว้ เป็น หลักฐาน ของ",
        "back": "บุคคลภายนอก มี มาถึง ส่วนราชการ และ"
    },
    {
        "front": "ทางราชการ มี ๔ ชนิด คือ หนังสือรับรอง รายงานการประชุม - - - - -",
        "back": "บันทึก และ หนังสือ อื่น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๔ หนังสือรับรอง คือ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ ออก ให้ - - - - - หรือ",
        "back": "เพื่อ รับรอง แก่ บุคคล นิติบุคคล"
    },
    {
        "front": "หน่วยงาน เพื่อ วัตถุประสงค์ อย่างหนึ่ง อย่างใด ให้ ปรากฏ แก่ บุคคล โดยทั่วไป - - - - -",
        "back": "ไม่ จำเพาะ เจาะจง ใช้ กระดาษ"
    },
    {
        "front": "ตรา ครุฑ และ ให้ จัด ทำตาม - - - - - โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "แบบ ที่ ๑๐ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๒๔.๑ - - - - - หนังสือรับรอง โดยเฉพาะ เริ่ม ตั้งแต่ เลข ๑ เรียง เป็น ลำดับ",
        "back": "เลขที่ ให้ ลง เลขที่ ของ"
    },
    {
        "front": "ไป จนถึง สิ้น ปีปฏิทิน ทับ เลข - - - - - หรือ ลง เลขที่ ของ",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือรับรอง"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - - อย่างหนึ่ง อย่างใด",
        "back": "ทั่วไป ตาม แบบ หนังสือ ภายนอก"
    },
    {
        "front": "๒๔.๒ ส่วนราชการ เจ้าของ หนังสือ ให้ ลงชื่อ ของ ส่วนราชการ - - - - - จะ ลง",
        "back": "ซึ่ง เป็นเจ้าของ หนังสือ นั้น และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - หนังสือ ด้วย ก็ได้",
        "back": "สถาน ที่ตั้ง ของ ส่วนราชการ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "๒๔.๓ ข้อความ - - - - - หนังสือ ฉบับ นี้ ให้ ไว้ เพื่อ รับรอง ว่าแล้ว",
        "back": "ให้ ลง ข้อความ ขึ้นต้น ว่า"
    },
    {
        "front": "ต่อ ด้วย ชื่อ - - - - - ทางราชการ รับรอง ใน กรณี เป็น บุคคล ให้",
        "back": "บุคคล นิติบุคคล หรือ หน่วยงาน ที่"
    },
    {
        "front": "พิมพ์ ชื่อ เต็ม โดย มี คำนำหน้านาม ชื่อ นามสกุล - - - - - ผู้ นั้น",
        "back": "ตำแหน่งหน้าที่ และ สังกัด หน่วยงาน ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลง ข้อความ ที่รับรอง",
        "back": "ทำงาน อยู่ อย่าง ชัดแจ้ง แล้วจึง"
    },
    {
        "front": "๒๔.๔ ให้ ไว้ ณ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข ของ วันที่ - - - - -",
        "back": "ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ"
    },
    {
        "front": "ตัวเลข - - - - - หนังสือรับรอง",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๒๔.๕ ลงชื่อ ให้ - - - - - หนังสือ หรือ ผู้ ที่ ได้รับ มอบหมาย และ",
        "back": "ลงลายมือชื่อ หัวหน้า ส่วนราชการ ผู้ ออก"
    },
    {
        "front": "พิมพ์ ชื่อ - - - - - ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "เต็ม ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้"
    },
    {
        "front": "๒๔.๖ ตำแหน่ง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ - - - - -",
        "back": "ผู้ ลงลายมือชื่อ ใน หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๒๔.๗ รูปถ่าย และ ลายมือชื่อ ผู้ - - - - - รับรอง เป็น เรื่องสำคัญ ที่ ออก",
        "back": "ได้รับ การ รับรอง ในกรณีที่ การ"
    },
    {
        "front": "ให้ แก่ บุคคล ให้ ติด รูปถ่าย ของ ผู้ - - - - - ๔ ×",
        "back": "ที่ ได้รับ การ รับรอง ขนาด"
    },
    {
        "front": "๖ เซนติเมตร หน้าตรง ไม่ สวม หมวก ประทับตรา - - - - - บน ขอบ ล่าง",
        "back": "ชื่อ ส่วนราชการ ที่ ออก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ด้าน ขวา ของ รูปถ่าย คาบ ต่อ ลง - - - - - ผู้ นั้น ลงลายมือชื่อ",
        "back": "บน แผ่น กระดาษ และ ให้"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใต้ รูปถ่าย พร้อมทั้ง พิมพ์ ชื่อ เต็ม - - - - - ลายมือชื่อ ด้วย",
        "back": "ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้"
    },
    {
        "front": "- - - - - บันทึก ความคิดเห็น ของ ผู้ มา ประชุม ผู้เข้าร่วม ประชุม และ มติ",
        "back": "ข้อ ๒๕ รายงานการประชุม คือ การ"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - - จัด ทำตาม แบบ ที่ ๑๑ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ที่ประชุม ไว้ เป็น หลักฐาน ให้"
    },
    {
        "front": "๒๕.๑ รายงานการประชุม - - - - - ชื่อ การประชุม นั้น",
        "back": "ให้ ลงชื่อ คณะ ที่ประชุม หรือ"
    },
    {
        "front": "๒๕.๒ ครั้ง ที่ - - - - -",
        "back": "ให้ ลง ครั้ง ที่ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๓ เมื่อ ให้ - - - - -",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ที่ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๔ - - - - -",
        "back": "ณ ให้ ลง สถานที่ ที่ประชุม"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลงชื่อ และ หรือ ตำแหน่ง ของ ผู้ ได้รับแต่งตั้ง เป็น คณะ ที่ประชุม",
        "back": "๒๕.๕ ผู้ มา ประชุม ให้"
    },
    {
        "front": "ซึ่ง มา ประชุม ในกรณีที่ มี ผู้ มา ประชุม แทน - - - - - แทน",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ผู้ มา ประชุม"
    },
    {
        "front": "และ ลง ว่า มา ประชุม - - - - -",
        "back": "แทน ผู้ใด หรือ ตำแหน่ง ใด"
    },
    {
        "front": "๒๕.๖ ผู้ ไม่ มา ประชุม ให้ ลงชื่อ และ - - - - - ได้รับแต่งตั้ง เป็น",
        "back": "หรือ ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่"
    },
    {
        "front": "คณะ ที่ ประชุม ซึ่ง มิ ได้มา - - - - -",
        "back": "ประชุม พร้อมทั้ง เหตุผล (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๒๕.๗ ผู้เข้าร่วม ประชุม ให้ ลงชื่อ และ หรือ - - - - - ได้รับ การ แต่งตั้ง",
        "back": "ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ มิ"
    },
    {
        "front": "เป็น คณะ ที่ประชุม - - - - - มี)",
        "back": "ซึ่ง ได้ เข้าร่วม ประชุม (ถ้า"
    },
    {
        "front": "๒๕.๘ - - - - - ที่ เริ่ม ประชุม",
        "back": "เริ่ม ประชุม เวลา ให้ ลงเวลา"
    },
    {
        "front": "๒๕.๙ ข้อความ ให้ บันทึก ข้อความ ที่ประชุม - - - - - กล่าว เปิด ประชุม และ",
        "back": "โดยปกติ ให้ เริ่มต้น ด้วย ประธาน"
    },
    {
        "front": "เรื่อง ที่ประชุม กับ มติ หรือ ข้อสรุป ของ - - - - -",
        "back": "ที่ประชุม ใน แต่ละ เรื่อง ตามลำดับ"
    },
    {
        "front": "๒๕.๑๐ เลิก ประชุม - - - - - ประชุม",
        "back": "เวลา ให้ ลงเวลา ที่ เลิก"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลงชื่อ ผู้ จด รายงานการประชุม ครั้งนั้น",
        "back": "๒๕.๑๑ ผู้ จด รายงานการประชุม ให้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๖ บันทึก คือ ข้อความ ซึ่ง ผู้ ใต้ - - - - - ผู้ บังคับ",
        "back": "บังคับ บัญ ชา เสนอ ต่อ"
    },
    {
        "front": "บัญ ชา หรือ ผู้บังคับบัญชา สั่งการ แก่ ผู้ใต้บังคับบัญชา - - - - - หน่วยงาน ระดับ ต่ำกว่า",
        "back": "หรือ ข้อความ ที่ เจ้าหน้าที่ หรือ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ - - - - - ราชการ โดยปกติ ให้ ใช้ กระดาษ บันทึก ข้อความ และ ให้ มี หัวข้อ ดังต่อไปนี้",
        "back": "ระดับ กรม ติดต่อกัน ใน การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "๒๖.๑ ชื่อ หรือ ตำแหน่ง ที่ บันทึก ถึง - - - - - ไว้ ใน ภาคผนวก ๒",
        "back": "โดย ใช้ คำขึ้นต้น ตามที่ กำหนด"
    },
    {
        "front": "๒๖.๒ - - - - - ใจความ ของ เรื่อง ที่ บันทึก ถ้า มี เอก สารประกอบ",
        "back": "สาระสำคัญ ของ เรื่อง ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ด้วย",
        "back": "ก็ ให้ ระบุ ไว้"
    },
    {
        "front": "๒๖.๓ ชื่อ - - - - - ตำแหน่ง ของ ผู้บันทึก และ ในกรณีที่ ไม่ ใช้ กระดาษ",
        "back": "และ ตำแหน่ง ให้ ลงลายมือชื่อ และ"
    },
    {
        "front": "บันทึก ข้อความ ให้ ลง - - - - - ไว้ ด้วย",
        "back": "วัน เดือน ปี ที่ บันทึก"
    },
    {
        "front": "การ บันทึก - - - - - คำขึ้นต้น ใจความ บันทึก และ ลงชื่อ เช่นเดียวกับ ที่ ได้",
        "back": "ต่อเนื่อง โดยปกติ ให้ ผู้บันทึก ระบุ"
    },
    {
        "front": "กล่าว ไว้ ข้างต้น และ - - - - - กำกับ ใต้ ลายมือชื่อ ผู้บันทึก หาก ไม่",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "มี ความเห็น ใด เพิ่มเติม - - - - - ปี กำกับ เท่านั้น",
        "back": "ให้ ลงชื่อ และ วัน เดือน"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ บันทึก จัดทำ ใน - - - - - การ พิมพ์ ข้อความ ใน ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ หรือ โดย"
    },
    {
        "front": "หรือ ระบบ สื่อสาร อื่น ใด ที่ มี การ - - - - - ผู้บันทึก แทน",
        "back": "ยืนยัน ตัวตน จะ พิมพ์ ชื่อ"
    },
    {
        "front": "การ ลงลายมือชื่อ ก็ได้ และ จะ ไม่ ลง วัน เดือน ปี - - - - -",
        "back": "ที่ บันทึก ก็ได้ หาก ระบบ"
    },
    {
        "front": "มี การ บันทึก วัน - - - - -",
        "back": "เดือน ปี ไว้ อยู่แล้ว"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๗ - - - - - เอกสาร อื่น ใด ที่ เกิดขึ้น เนื่องจาก การ ปฏิบัติงาน",
        "back": "หนังสือ อื่น คือ หนังสือ หรือ"
    },
    {
        "front": "ของ เจ้าหน้าที่ เพื่อ เป็น หลักฐาน ใน ราชการ ซึ่ง รวมถึง - - - - - สื่อกลาง",
        "back": "ภาพถ่าย ฟิล์ม แถบบันทึกเสียง แถบบันทึกภาพ และ"
    },
    {
        "front": "บันทึก ข้อมูล ด้วย หรือ หนังสือ ของ บุคคลภายนอก ที่ ยื่น ต่อ - - - - -",
        "back": "เจ้าหน้าที่ และ เจ้าหน้าที่ ได้รับ เข้า"
    },
    {
        "front": "ทะเบียน รับ หนังสือ ของ - - - - - กระทรวง ทบวง กรม จะ กำหนด ขึ้น",
        "back": "ทางราชการ แล้ว มี รูปแบบ ตามที่"
    },
    {
        "front": "ใช้ ตาม ความเหมาะสม - - - - - ให้ ทำตาม แบบ เช่น โฉนด แผนที่ แบบ",
        "back": "เว้นแต่ มี แบบ ตามกฎหมาย เฉพาะเรื่อง"
    },
    {
        "front": "แผนผัง - - - - - และ คำร้อง เป็นต้น",
        "back": "สัญญา หลักฐาน การสืบสวน และ สอบสวน"
    },
    {
        "front": "สื่อกลาง บันทึก ข้อมูล ตาม วรรค หนึ่ง หมายความว่า สื่อ ใด - - - - - ข้อมูล",
        "back": "ๆ ที่ อาจ ใช้ บันทึก"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตลอดทั้ง พื้นที่ ที่ ส่วนราชการ ใช้ ใน การ จัดเก็บ ข้อมูล อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ได้ ด้วย อุปกรณ์ ทางอิเล็กทรอนิกส์ รวม"
    },
    {
        "front": "ด้วย - - - - - ส่วน ที่ ๗ บท เบ็ดเตล็ด",
        "back": "เช่น บริการ คลาวด์ (cloud computing)"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๘ - - - - - เร็ว กว่า ปกติ เป็น หนังสือ ที่ ต้อง จัดส่ง",
        "back": "หนังสือ ที่ ต้อง ปฏิบัติ ให้"
    },
    {
        "front": "และ ดำเนินการ ทาง สารบรรณ ด้วย - - - - - ๓ ประเภท คือ",
        "back": "ความ รวดเร็ว เป็นพิเศษ แบ่ง เป็น"
    },
    {
        "front": "๒๘.๑ ด่วน ที่สุด - - - - - ได้รับ หนังสือ นั้น",
        "back": "ให้ เจ้าหน้าที่ ปฏิบัติ ใน ทันทีที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปฏิบัติ โดยเร็ว",
        "back": "๒๘.๒ ด่วน มาก ให้ เจ้าหน้าที่"
    },
    {
        "front": "๒๘.๓ ด่วน - - - - - ปกติ เท่า ที่จะ ทำได้",
        "back": "ให้ เจ้าหน้าที่ ปฏิบัติ เร็ว กว่า"
    },
    {
        "front": "ให้ ระบุ ชั้น ความเร็ว ด้วย ตัวอักษร สีแดง - - - - - โป้ง ๓๒ พอยท์",
        "back": "ขนาด ไม่ เล็ก กว่า ตัวพิมพ์"
    },
    {
        "front": "ให้ เห็นได้ชัด บน หนังสือ และ - - - - - ใน แบบ ที่ ๑ แบบ",
        "back": "บน ซอง ตามที่ กำหนด ไว้"
    },
    {
        "front": "ที่ ๒ - - - - - ที่ ๑๕ ท้าย ระเบียบ โดย ให้ ระบุ คำ",
        "back": "แบบ ที่ ๓ และ แบบ"
    },
    {
        "front": "ว่า ด่วน ที่สุด ด่วน มาก หรือ ด่วน สำหรับ - - - - - ๒๘.๒ และ ข้อ ๒๘.๓ แล้วแต่ กรณี",
        "back": "หนังสือ ตาม ข้อ ๒๘.๑ ข้อ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ต้องการ ให้ หนังสือ ส่ง ถึง ผู้รับ ภายใน เวลา - - - - - ว่า",
        "back": "ที่ กำหนด ให้ ระบุ คำ"
    },
    {
        "front": "ด่วน ภายใน แล้ว ลง วัน เดือน ปี - - - - - ให้ หนังสือ นั้น",
        "back": "และ กำหนด เวลา ที่ ต้องการ"
    },
    {
        "front": "ไป - - - - - ส่ง ถึง ผู้รับ ซึ่ง ระบุ บน หน้า ซอง ภายใน เวลา ที่ กำหนด",
        "back": "ถึง ผู้รับ กับ ให้ เจ้าหน้าที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๙ การ - - - - - ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ เป็นหลัก เว้นแต่ กรณี ที่",
        "back": "ติดต่อ ราชการ ให้ ดำเนินการ ด้วย"
    },
    {
        "front": "เป็น ข้อมูลข่าวสาร ลับ - - - - - การรักษา ความลับ ของ ทางราชการ หรือ เป็น สิ่ง",
        "back": "ชั้น ลับ ที่สุด ตามระเบียบ ว่าด้วย"
    },
    {
        "front": "ที่ เป็นความลับ ของ ทางราชการ ชั้น ลับ ที่สุด ตามระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - มี",
        "back": "ว่าด้วย การรักษา ความปลอดภัย แห่งชาติ หรือ"
    },
    {
        "front": "เหตุ จำ เป็นอื่น - - - - - ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ได้",
        "back": "ใด ที่ ไม่ สามารถ ดำเนินการ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ติดต่อ ราชการ ด้วย ระบบ - - - - - ผล การ ส่ง ทุกครั้ง และ",
        "back": "สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ผู้ส่ง ตรวจสอบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ยืนยัน ว่า หนังสือ ได้ จัดส่ง ไป ยัง ผู้รับ เรียบร้อย แล้ว",
        "back": "ให้ ผู้รับ แจ้ง ตอบรับ เพื่อ"
    },
    {
        "front": "ถ้า ได้รับ การ แจ้ง ตอบรับ แล้ว ส่วนราชการ ผู้ส่ง ไม่ต้อง จัดส่ง หนังสือ - - - - -",
        "back": "เป็น เอกสาร ตาม ไป อีก"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง ข้อความ ทาง - - - - - ให้ ผู้รับ ปฏิบัติ เช่นเดียวกับ ได้รับ หนังสือ",
        "back": "เครื่องมือสื่อสาร เช่น โทรศัพท์ วิทยุสื่อสาร วิทยุกระจายเสียง"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ จำเป็นต้อง ยืนยัน เป็น หนังสือ ให้ ทำหนังสือ ยืนยัน - - - - - ที่ ข้อความ",
        "back": "ตาม ไป ทันที สำหรับ กรณี"
    },
    {
        "front": "ที่ ส่ง ไม่ มี หลักฐาน ปรากฏ ชัดแจ้ง ให้ ผู้ส่ง - - - - - เป็น หลักฐาน",
        "back": "และ ผู้รับ บันทึก ข้อความ ไว้"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง หรือ จัดเก็บ ข้อความ ตาม วรรค สาม - - - - - ระบบ สารบรรณ",
        "back": "ด้วย วิธีการ ทางอิเล็กทรอนิกส์ ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ถือ เป็นการ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "ไว้ เป็น หลักฐาน แล้ว"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ มี ทะเบียน หนังสือ รับ ทะเบียน หนังสือ ส่ง บัญชี หนังสือ",
        "back": "ข้อ ๒๙/๑ ให้ ส่วนราชการ จัด"
    },
    {
        "front": "ส่ง เก็บ ทะเบียน - - - - - ครบ ๒๐ ปี บัญชี หนังสือ ครบ ๒๐",
        "back": "หนังสือ เก็บ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ปี ที่ ขอ เก็บ เอง - - - - - หนังสือ ขอ ทำลาย ใน รูปแบบ",
        "back": "บัญชี ฝาก หนังสือ และ บัญชี"
    },
    {
        "front": "อิเล็กทรอนิกส์ โดย - - - - - บัญชี ใน รูปแบบ เอกสาร",
        "back": "กรอก รายละเอียด เช่นเดียวกับ ทะเบียน หรือ"
    },
    {
        "front": "ทะเบียน หรือ บัญชี อิเล็กทรอนิกส์ ตาม วรรค - - - - - สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ หรือ จัดทำ",
        "back": "หนึ่ง จะ อยู่ ใน ระบบ"
    },
    {
        "front": "โดย ใช้ โปรแกรม - - - - - Sheets หรือ Apple Numbers หรือ แอปพลิเคชัน อื่น",
        "back": "เช่น Microsoft Excel หรือ Google"
    },
    {
        "front": "ใด ก็ได้ ทั้งนี้ เมื่อ มี ทะเบียน หรือ บัญชี ดังกล่าว - - - - - จัดทำ",
        "back": "ใน รูปแบบ อิเล็กทรอนิกส์ แล้ว ไม่ต้อง"
    },
    {
        "front": "- - - - - เอกสาร อีก",
        "back": "ทะเบียน หรือ บัญชี ใด เป็น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๐ - - - - - ให้ มี สำเนา คู่ฉบับ เก็บ ไว้ ที่ ต้นเรื่อง",
        "back": "หนังสือ ที่ จัดทำ ขึ้น โดยปกติ"
    },
    {
        "front": "๑ ฉบับ และ - - - - - ที่ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ๑ ฉบับ",
        "back": "ให้ มี สำเนา เก็บ ไว้"
    },
    {
        "front": "สำเนา คู่ฉบับ ให้ ผู้ ลงชื่อ ลงลายมือชื่อ หรือ ลายมือ ชื่อย่อ และ - - - - -",
        "back": "ให้ ผู้ ร่าง ผู้พิมพ์ และ"
    },
    {
        "front": "ผู้ตรวจ ลงลายมือชื่อ - - - - - ข้าง ท้าย ขอบ ล่าง ด้าน ขวา ของ หนังสือ",
        "back": "หรือ ลายมือ ชื่อย่อ ไว้ ที่"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่ จัดทำ ขึ้น ตาม วรรค หนึ่ง และ หน่วย งานสารบรรณ - - - - -",
        "back": "กลาง ได้ ส่ง หนังสือ ด้วย"
    },
    {
        "front": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ แล้ว ให้ ถือ ว่าการ เก็บ สำเนา - - - - - อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "หนังสือ ไว้ ใน ระบบ สารบรรณ"
    },
    {
        "front": "ที่ ส่ง นั้น เป็นการ เก็บ สำเนา ไว้ ที่ หน่วย งานสารบรรณ - - - - -",
        "back": "กลาง ตาม วรรค หนึ่ง แล้ว"
    },
    {
        "front": "- - - - - เอกสาร อีก",
        "back": "ทั้งนี้ โดย ไม่ต้อง เก็บ เป็น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๑ - - - - - ว่า มี ส่วนราชการ อื่น ที่ เกี่ยวข้อง ควร ได้",
        "back": "หนังสือ ที่ เจ้าของ หนังสือ เห็น"
    },
    {
        "front": "รับทราบ ด้วย โดยปกติ - - - - - ทราบ โดย ทำเป็น หนังสือ ประทับตรา",
        "back": "ให้ ส่ง สำเนา ไป ให้"
    },
    {
        "front": "สำเนา หนังสือ ตาม - - - - - ว่า สำเนา ถูกต้อง โดย ให้ ข้าราชการ พลเรือน",
        "back": "วรรค หนึ่ง ให้ มี คำรับรอง"
    },
    {
        "front": "หรือ พนักงาน ส่วนท้องถิ่น ประเภท วิชาการ ระดับ ปฏิบัติการ - - - - - งาน ขึ้นไป หรือ",
        "back": "หรือ ประเภท ทั่วไป ระดับ ชำนาญ"
    },
    {
        "front": "เจ้าหน้าที่ของรัฐ อื่น ที่ เทียบเท่า หรือ พนักงาน ราชการ ซึ่ง เป็นเจ้าของ เรื่อง - - - - -",
        "back": "ที่ ทำสำเนา หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "ลงลายมือชื่อ รับรอง พร้อมทั้ง ลงชื่อ ตัวบรรจง ตำแหน่ง และ - - - - - ที่ ขอบ ล่าง ของ หนังสือ",
        "back": "วัน เดือน ปี ที่รับรอง ไว้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๒ หนังสือเวียน - - - - - ผู้รับ เป็น จำนวนมาก มี ใจความ อย่างเดียวกัน ให้",
        "back": "คือ หนังสือ ที่ มี ถึง"
    },
    {
        "front": "เพิ่ม รหัส ตัว พยัญชนะ ว - - - - - กำหนด เป็น เลขที่ หนังสือเวียน โดยเฉพาะ",
        "back": "หน้า เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "เริ่ม ตั้งแต่ เลข ๑ - - - - - ปีปฏิทิน หรือ ใช้ เลขที่ ของ หนังสือ",
        "back": "เรียง เป็นลำดับ ไป จนถึง สิ้น"
    },
    {
        "front": "ทั่วไป ตาม - - - - -",
        "back": "แบบ หนังสือ ภายนอก อย่างหนึ่ง อย่างใด"
    },
    {
        "front": "- - - - - เห็น ว่า เรื่อง นั้น จะ ต้อง ให้ หน่วยงาน หรือ บุคคล",
        "back": "เมื่อ ผู้รับ ได้รับ หนังสือเวียน แล้ว"
    },
    {
        "front": "- - - - - ๆ ได้ รับทราบ ด้วย ก็ ให้ มี หน้าที่ จัด ทำสำเนา",
        "back": "ใน บังคับบัญชา ใน ระดับ ต่าง"
    },
    {
        "front": "หรือ - - - - - เหล่านั้น โดยเร็ว",
        "back": "จัดส่ง ให้ หน่วยงาน หรือ บุคคล"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - หนังสือ ให้ ใช้ ตามฐานะ แห่ง ความสัมพันธ์ ระหว่าง เจ้าของ หนังสือ",
        "back": "๓๓ สรรพนาม ที่ ใช้ ใน"
    },
    {
        "front": "และ ผู้รับ - - - - -",
        "back": "หนังสือ ตาม ภาคผนวก ๒"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - กระดาษ ตรา ครุฑ หนังสือ ที่ เป็น ภาษาอังกฤษ ให้ ทำตาม",
        "back": "๓๔ หนังสือ ภาษาต่างประเทศ ให้ ใช้"
    },
    {
        "front": "แบบ - - - - - ๔ สำหรับ หนังสือ ที่ เป็น ภาษา อื่น ๆ ซึ่ง",
        "back": "ที่ กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก"
    },
    {
        "front": "มิใช่ - - - - - หมวด ๒ การ รับ และ ส่ง หนังสือ",
        "back": "ภาษาอังกฤษ ให้ เป็นไปตาม ประเพณีนิยม"
    },
    {
        "front": "ส่วน ที่ - - - - -",
        "back": "๑ การ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๕ หนังสือ รับ คือ หนังสือ ที่ ได้รับ - - - - - ของ หน่วย",
        "back": "เข้า มาจาก ภายนอก ให้ เจ้าหน้าที่"
    },
    {
        "front": "งานสารบรรณ กลาง ปฏิบัติ ตามที่ กำหนด - - - - -",
        "back": "ไว้ ใน ส่วน นี้"
    },
    {
        "front": "การ - - - - - ความลับ ใน ชั้น ลับ หรือ ลับ มาก ด้วย ระบบ",
        "back": "รับ หนังสือ ที่ มี ชั้น"
    },
    {
        "front": "สา รบ รร - - - - - ผู้ปฏิบัติงาน ที่ ได้รับ การ แต่งตั้ง ให้ เข้าถึง",
        "back": "ณ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ผู้ใช้งาน หรือ"
    },
    {
        "front": "เอกสารลับ แต่ละ ระดับ เป็น ผู้รับ - - - - - ให้ เป็นไป ตามระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความลับ ของ ทางราชการ",
        "back": "ผ่าน ระบบ การรักษา ความปลอดภัย โดย"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๖ จัด ลำดับความสำคัญ และ ความเร่งด่วน ของ หนังสือ เพื่อ ดำเนินการ - - - - -",
        "back": "ก่อน หลัง และ ให้ ผู้"
    },
    {
        "front": "เปิด ซอง - - - - - ให้ ติดต่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่",
        "back": "ตรวจ เอกสาร หาก ไม่ ถูกต้อง"
    },
    {
        "front": "ออก - - - - - หรือ บันทึก ข้อบกพร่อง ไว้ เป็น หลักฐาน แล้วจึง ดำเนินการ เรื่อง นั้น ต่อไป",
        "back": "หนังสือ เพื่อ ดำเนินการ ให้ ถูกต้อง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๗ ประทับตรา รับ หนังสือ ตาม แบบ ที่ ๑๒ - - - - - ด้าน",
        "back": "ท้าย ระเบียบ ที่ มุม บน"
    },
    {
        "front": "ขวา - - - - - ดังนี้",
        "back": "ของ หนังสือ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๓๗.๑ เลข รับ - - - - - เลขที่ รับ ใน ทะเบียน",
        "back": "ให้ ลง เลขที่ รับ ตาม"
    },
    {
        "front": "๓๗.๒ วันที่ ให้ ลง วัน - - - - -",
        "back": "เดือน ปี ที่ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๓๗.๓ เวลา - - - - -",
        "back": "ให้ ลงเวลา ที่ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ใน ทะเบียน หนังสือ รับ ตาม แบบ ที่ ๑๓ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ข้อ ๓๘ ลงทะเบียน รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๓๘.๑ ทะเบียน หนังสือ รับ วันที่ เดือน พ.ศ.ให้ - - - - - ลงทะเบียน",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ที่"
    },
    {
        "front": "๓๘.๒ เลขทะเบียน รับ ให้ ลง เลขลำดับ ของ ทะเบียน หนังสือ - - - - - ปีปฏิทิน",
        "back": "รับ เรียงลำดับ ติดต่อกัน ไป ตลอด"
    },
    {
        "front": "เลขทะเบียน ของ หนังสือ รับ - - - - - ใน ตรา รับ หนังสือ",
        "back": "จะ ต้อง ตรง กับ เลขที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ หนังสือ ที่ รับ เข้ามา",
        "back": "๓๘.๓ ที่ ให้ ลง เลขที่"
    },
    {
        "front": "๓๘.๔ ลงวันที่ - - - - - ของ หนังสือ ที่ รับ เข้ามา",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "- - - - - เจ้าของ หนังสือ หรือ ชื่อ ส่วนราชการ หรือ ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง",
        "back": "๓๘.๕ จาก ให้ ลง ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๓๘.๖ ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ - - - - - ชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "หนังสือ นั้น มี ถึง หรือ"
    },
    {
        "front": "หรือ ชื่อ - - - - -",
        "back": "บุคคล ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๓๘.๗ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ - - - - - มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "หนังสือ ฉบับ นั้น ในกรณีที่ ไม่"
    },
    {
        "front": "๓๘.๘ - - - - - หนังสือ ฉบับ นั้น",
        "back": "การปฏิบัติ ให้ บันทึก การปฏิบัติ เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "๓๘.๙ หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๙ จัด แยก หนังสือ ที่ ลงทะเบียน รับ แล้ว - - - - - ดำเนินการ",
        "back": "ส่ง ให้ ส่วนราชการ ที่ เกี่ยวข้อง"
    },
    {
        "front": "โดย ให้ - - - - - นั้น ใน ช่อง การปฏิบัติ ถ้า มีชื่อ บุคคล หรือ",
        "back": "ลงชื่อ หน่วยงาน ที่ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - รับ หนังสือ ให้ ลงชื่อ หรือ ตำแหน่ง ไว้ ด้วย",
        "back": "ตำแหน่ง ที่ เกี่ยวข้อง กับ การ"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง หนังสือ ที่ - - - - - ที่ เกี่ยวข้อง ดำเนิน การตาม วรรค หนึ่ง",
        "back": "ลงทะเบียน รับ แล้วไป ให้ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "จะ - - - - - หนังสือ ตาม ข้อ ๔๘ หรือ ให้ ผู้รับ หนังสือ ลงชื่อ",
        "back": "ส่ง โดย ใช้ สมุด ส่ง"
    },
    {
        "front": "และ วัน เดือน ปี ที่ รับ - - - - - ทะเบียน รับ หนังสือ ก็ได้",
        "back": "หนังสือ ไว้ เป็น หลักฐาน ใน"
    },
    {
        "front": "การ - - - - - เสนอ ผ่าน ผู้บังคับบัญชา ผู้ใด หรือไม่ ให้ เป็นไป ตามที่ หัวหน้า ส่วนราชการ กำหนด",
        "back": "ดำเนิน การตาม ขั้น ตอนนี้ จะ"
    },
    {
        "front": "ถ้า หนังสือ รับ นั้น จะ - - - - - เอง จน ถึงขั้น ได้ ตอบ",
        "back": "ต้อง ดำเนินเรื่อง ใน หน่วยงาน นั้น"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ไป แล้ว ให้ ลงทะเบียน ว่า ได้ ส่งออก ไป โดย หนังสือ - - - - - ใด",
        "back": "ที่ เท่าใด วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๐ - - - - - เดียวกัน เมื่อ ผู้รับ ได้รับ หนังสือ จาก หน่วย งานสารบรรณ",
        "back": "การ รับ หนังสือ ภายใน ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "กลาง แล้ว - - - - - ข้างต้น โดย อนุโลม ส่วน ที่ ๒ การ ส่ง หนังสือ",
        "back": "ให้ ปฏิบัติตาม วิธีการ ที่ กล่าว"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๑ หนังสือ ส่ง คือ หนังสือ ที่ ส่งออก - - - - - กำหนด ไว้ ใน ส่วน นี้",
        "back": "ไป ภายนอก ให้ ปฏิบัติ ตามที่"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง หนังสือ ที่ มี ชั้น ความลับ - - - - - บ มาก ด้วย",
        "back": "ใน ชั้น ลับ หรือ ลั"
    },
    {
        "front": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ผู้ใช้งาน หรือ ผู้ปฏิบัติงาน ที่ ได้รับ - - - - - แต่ละ",
        "back": "การ แต่งตั้ง ให้ เข้าถึง เอกสารลับ"
    },
    {
        "front": "ระดับ เป็น ผู้ ส่งผ่าน - - - - - เป็นไป ตามระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความลับ ของ ทางราชการ",
        "back": "ระบบ การรักษา ความปลอดภัย โดย ให้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๒ ให้ เจ้าของ - - - - - หนังสือ รวมทั้ง สิ่ง ที่จะ ส่ง ไป",
        "back": "เรื่อง ตรวจ ความ เรียบร้อย ของ"
    },
    {
        "front": "ด้วย - - - - - ให้ เจ้าหน้าที่ ของ หน่วย งานสารบรรณ กลาง เพื่อ ส่งออก",
        "back": "ให้ ครบถ้วน แล้ว ส่ง เรื่อง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๓ เมื่อ เจ้าหน้าที่ ของ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ได้รับ เรื่อง - - - - -",
        "back": "แล้ว ให้ ปฏิบัติ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑ ลงทะเบียน ส่ง หนังสือ ใน ทะเบียน หนังสือ ส่ง - - - - - ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ตาม แบบ ที่ ๑๔ ท้าย"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๑ ทะเบียน - - - - - ลง วัน เดือน ปี ที่ ลงทะเบียน",
        "back": "หนังสือ ส่ง วันที่ เดือน พ.ศ.ให้"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๒ เลขทะเบียน ส่ง - - - - - หนังสือ ส่ง เรียงลำดับ ติดต่อกัน ไป ตลอด ปีปฏิทิน",
        "back": "ให้ ลง เลขลำดับ ของ ทะเบียน"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๓ ที่ ให้ ลง - - - - - ประจำ ของ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง ใน",
        "back": "รหัส ตัว พยัญชนะ และ เลข"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่จะ ส่งออก - - - - - ช่อง นี้ จะ ว่าง",
        "back": "ถ้า ไม่ มี ที่ ดังกล่าว"
    },
    {
        "front": "- - - - - เดือน ปี ที่จะ ส่ง หนังสือ นั้น ออก",
        "back": "๔๓.๑.๔ ลงวันที่ ให้ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๕ จาก ให้ ลง ตำแหน่ง เจ้าของ หนังสือ หรือ ชื่อ ส่วนราชการ หรือ ชื่อ - - - - -",
        "back": "บุคคล ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๖ ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ - - - - - ถึง หรือ ชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "ผู้ ที่ หนังสือ นั้น มี"
    },
    {
        "front": "- - - - - มี ตำแหน่ง",
        "back": "หรือ ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ ไม่"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๗ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง - - - - - ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ของ หนังสือ ฉบับ นั้น ในกรณีที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - เกี่ยวกับ หนังสือ ฉบับ นั้น",
        "back": "๔๓.๑.๘ การปฏิบัติ ให้ บันทึก การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๙ หมายเหตุ ให้ บันทึก - - - - -",
        "back": "ข้อความ อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๔๓.๒ ลง เลขที่ และ วัน เดือน ปี ใน หนังสือ ที่จะ - - - - -",
        "back": "ส่งออก ทั้ง ใน ต้นฉบับ และ"
    },
    {
        "front": "สำเนา คู่ฉบับ ให้ - - - - - วัน เดือน ปี ใน ทะเบียน หนังสือ ส่ง",
        "back": "ตรง กับ เลขทะเบียน ส่ง และ"
    },
    {
        "front": "ตาม - - - - -",
        "back": "ข้อ ๔๓.๑.๒ และ ข้อ ๔๓.๑.๔"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ เจ้าหน้าที่ ของ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ตรวจ ความ เรียบร้อย ของ",
        "back": "ข้อ ๔๔ ก่อน บรรจุ ซอง"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ตลอดจน สิ่ง ที่ ส่ง ไป ด้วย - - - - -",
        "back": "อีก ครั้งหนึ่ง แล้ว ปิดผนึก"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่ - - - - - ส่ง ไป โดย วิธี พับ ยึดติด ด้วย แถบ",
        "back": "ไม่ มีความสำคัญ มาก นัก อาจ"
    },
    {
        "front": "กาว กาว เย็บ ด้วย ลวด หรือ วิธี - - - - -",
        "back": "อื่น แทน การบรรจุ ซอง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๕ การ จ่าหน้าซอง ให้ ปฏิบัติตาม แบบ ที่ ๑๕ - - - - - ต้อง",
        "back": "ท้าย ระเบียบ สำหรับ หนังสือ ที่"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ให้ เร็ว กว่า ปกติ ให้ ปฏิบัติตาม - - - - - ใช้ สมุด ส่ง",
        "back": "ข้อ ๒๘ ใน กรณี ไม่"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ให้ มี ใบรับ หนังสือ - - - - - ไป ด้วย",
        "back": "ตาม ข้อ ๔๙ แนบติด ซอง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๖ การ ส่ง - - - - - ปฏิบัติ ตามระเบียบ หรือ วิธีการ ที่ การสื่อสารแห่งประเทศไทย กำหนด",
        "back": "หนังสือ โดย ทางไปรษณีย์ ให้ ถือ"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง หนังสือ ซึ่ง - - - - - เมื่อ ส่ง หนังสือ ให้ ผู้รับ แล้ว",
        "back": "มิใช่ เป็นการ ส่ง โดย ทางไปรษณีย์"
    },
    {
        "front": "- - - - - รับ ใน สมุด ส่ง หนังสือ หรือ ใบรับ แล้วแต่ กรณี ถ้า",
        "back": "ผู้ส่ง ต้อง ให้ ผู้รับ ลงชื่อ"
    },
    {
        "front": "เป็น ใบรับ ให้ นำ - - - - - ไว้ ที่ สำเนา คู่ฉบับ",
        "back": "ใบรับ นั้น มา ผนึก ติด"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๗ หนังสือ ที่ ได้ ลงทะเบียน ส่ง ในกรณีที่ - - - - - เข้ามา ให้",
        "back": "เป็นการ ตอบ หนังสือ ซึ่ง รับ"
    },
    {
        "front": "ลงทะเบียน ว่า หนังสือ นั้น ได้ ตอบ - - - - - วัน เดือน ปี ใด",
        "back": "ตาม หนังสือ รับ ที่ เท่าใด"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่ ๑๖ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ข้อ ๔๘ สมุด ส่ง หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - หนังสือ ส่ง",
        "back": "๔๘.๑ เลขทะเบียน ให้ ลง เลขทะเบียน"
    },
    {
        "front": "๔๘.๒ จาก ให้ ลง ตำแหน่ง หรือ ชื่อ ส่วนราชการ หรือ ชื่อ - - - - -",
        "back": "บุคคล ที่ เป็นเจ้าของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๔๘.๓ ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ หนังสือ นั้น - - - - -",
        "back": "มี ถึง หรือ ชื่อ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "หรือ ชื่อ - - - - -",
        "back": "บุคคล ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๔๘.๔ หน่วย รับ ให้ - - - - -",
        "back": "ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๔๘.๕ ผู้รับ ให้ ผู้รับ - - - - - ออก ได้",
        "back": "หนังสือ ลงชื่อ ที่ สามารถ อ่าน"
    },
    {
        "front": "๔๘.๖ - - - - - หนังสือ ลง วัน เดือน ปี และ เวลา ที่ รับ หนังสือ",
        "back": "วัน และ เวลา ให้ ผู้รับ"
    },
    {
        "front": "๔๘.๗ - - - - - ใด (ถ้า มี)",
        "back": "หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ อื่น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๙ ใบรับ หนังสือ ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่ - - - - - รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "๑๗ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก"
    },
    {
        "front": "๔๙.๑ ที่ ให้ - - - - - นั้น",
        "back": "ลง เลขที่ ของ หนังสือ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๔๙.๒ ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ - - - - - ชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "หนังสือ นั้น มี ถึง หรือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - มี ตำแหน่ง",
        "back": "หรือ ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ ไม่"
    },
    {
        "front": "๔๙.๓ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ ฉบับ นั้น - - - - - ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้"
    },
    {
        "front": "๔๙.๔ รับ วันที่ ให้ ผู้รับ หนังสือ ลง วัน เดือน - - - - -",
        "back": "ปี ที่ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๔๙.๕ - - - - - ที่ รับ หนังสือ",
        "back": "เวลา ให้ ผู้รับ หนังสือ ลงเวลา"
    },
    {
        "front": "๔๙.๖ ผู้รับ ให้ ผู้รับ หนังสือ ลงชื่อ ที่ สามารถ อ่าน - - - - - ๓ บท เบ็ดเตล็ด",
        "back": "ออก ได้ ส่วน ที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๐ เพื่อ ให้การ - - - - - ไป โดยสะดวก เรียบร้อย และ รวดเร็ว ส่วนราชการ",
        "back": "รับ และ ส่ง หนังสือ ดำเนิน"
    },
    {
        "front": "จะ - - - - - แนวทาง ปฏิบัติ นั้น ไว้ ด้วย ก็ได้ ทั้งนี้ ให้ มี",
        "back": "กำหนด หน้าที่ ของ ผู้ปฏิบัติ ตลอดจน"
    },
    {
        "front": "การสำรวจ ทะเบียน หนังสือ รับ เป็นประจำ ว่า หนังสือ ตาม - - - - - การปฏิบัติ ไป",
        "back": "ทะเบียน รับ นั้น ได้ มี"
    },
    {
        "front": "แล้ว เพียงใด และ ให้ มี การ - - - - - ใด เห็นสมควร จะ จัด",
        "back": "ติด ตามเรื่อง ด้วย ในการนี้ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ให้ มี - - - - - และ หนังสือ ส่ง เพื่อ ความสะดวก ใน การ ค้นหา ก็ได้ ตาม ความเหมาะสม",
        "back": "บัตร ตรวจค้น สำหรับ หนังสือ รับ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๑ บัตร ตรวจค้น ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่ ๑๘ ท้าย ระเบียบ - - - - -",
        "back": "โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๕๑.๑ เรื่อง - - - - - รหัส ตาม หมวดหมู่ ของ หนังสือ",
        "back": "รหัส ให้ ลง เรื่อง และ"
    },
    {
        "front": "๕๑.๒ เลขทะเบียน รับ ให้ ลง เลขทะเบียน ตามที่ ปรากฏ - - - - -",
        "back": "ใน ทะเบียน หนังสือ รับ"
    },
    {
        "front": "๕๑.๓ - - - - - หนังสือ",
        "back": "ที่ ให้ ลง เลขที่ ของ"
    },
    {
        "front": "๕๑.๔ ลงวันที่ - - - - - ของ หนังสือ",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "๕๑.๕ รายการ ให้ ลง เรื่องย่อ ของ หนังสือ เพื่อให้ ทราบ - - - - - เรื่อง อะไร",
        "back": "ว่า หนังสือ นั้น มาจาก ที่ใด"
    },
    {
        "front": "๕๑.๖ การปฏิบัติ ให้ บันทึก การปฏิบัติ - - - - - ว่าส่งไป ที่ใด เมื่อใด หมวด ๓",
        "back": "เกี่ยวกับ หนังสือ นั้น เพื่อให้ ทราบ"
    },
    {
        "front": "การ เก็บรักษา ยืม และ ทำลาย หนังสือ - - - - - เก็บรักษา",
        "back": "ส่วน ที่ ๑ การ"
    },
    {
        "front": "- - - - - แบ่ง ออก เป็น การ เก็บ ระหว่าง ปฏิบัติ การ เก็บ เมื่อ",
        "back": "ข้อ ๕๒ การ เก็บ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ เสร็จ แล้ว และ - - - - - ใน การ ตรวจสอบ",
        "back": "การ เก็บ ไว้ เพื่อ ใช้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๓ การ เก็บ - - - - - หนังสือ ที่ ปฏิบัติ ยัง ไม่ เสร็จ",
        "back": "ระหว่าง ปฏิบัติ คือ การ เก็บ"
    },
    {
        "front": "ให้ อยู่ ใน ความรับผิดชอบ ของ เจ้าของ เรื่อง โดย - - - - - เหมาะสม ตาม ขั้นตอน ของ การ ปฏิบัติงาน",
        "back": "ให้ กำหนด วิธีการ เก็บ ให้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๔ การ เก็บ เมื่อ - - - - - เก็บ หนังสือ ที่ ปฏิบัติ เสร็จ",
        "back": "ปฏิบัติ เสร็จ แล้ว คือ การ"
    },
    {
        "front": "เรียบร้อย แล้ว และ - - - - - ปฏิบัติ ต่อไป อีก ให้ เจ้าหน้าที่ ของ เจ้าของ เรื่อง ปฏิบัติ ดังนี้",
        "back": "ไม่ มี อะไร ที่จะ ต้อง"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑ จัดทำ บัญชี หนังสือ ส่ง เก็บ ตาม แบบ ที่ - - - - - ให้",
        "back": "๑๙ ท้าย ระเบียบ อย่าง น้อย"
    },
    {
        "front": "มี ต้นฉบับ และ สำเนา คู่ฉบับ สำหรับ เจ้าของ - - - - - ไว้ อย่าง ละ",
        "back": "เรื่อง และ หน่วย เก็บ เก็บ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ฉบับ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขลำดับ เรื่อง ของ หนังสือ ที่เก็บ",
        "back": "๕๔.๑.๑ ลำดับ ที่ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๒ - - - - - หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ที่ ให้ ลง เลขที่ ของ"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๓ ลงวันที่ ให้ - - - - - หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ของ"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๔ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ - - - - - ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๕ อายุ การ - - - - - เดือน ปี ที่จะ เก็บ ถึง ใน กรณี",
        "back": "เก็บ หนังสือ ให้ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "ให้ เก็บ - - - - - ว่า ห้าม ทำลาย",
        "back": "ไว้ ตลอดไป ให้ ลง คำ"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๖ หมายเหตุ ให้ - - - - - มี)",
        "back": "บันทึก ข้อความ อื่น ใด (ถ้า"
    },
    {
        "front": "๕๔.๒ ส่ง หนังสือ และ เรื่อง ปฏิบัติ ทั้งปวง ที่ เกี่ยวข้อง กับ - - - - -",
        "back": "หนังสือ นั้น พร้อมทั้ง บัญชี หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ส่ง เก็บ ไป ให้ หน่วย - - - - - กำหนด",
        "back": "เก็บ ที่ ส่วนราชการ นั้น ๆ"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - เจ้าของ เรื่อง ตาม ข้อ ๕๔ แล้ว ให้ เจ้าหน้าที่ ผู้รับผิดชอบ",
        "back": "๕๕ เมื่อ ได้รับ เรื่อง จาก"
    },
    {
        "front": "ใน - - - - -",
        "back": "การ เก็บ หนังสือ ปฏิบัติ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๕๕.๑ ประทับตรา กำหนด เก็บ หนังสือ ตาม ข้อ ๗๓ ไว้ - - - - - ของ",
        "back": "ที่ มุม ล่าง ด้าน ขวา"
    },
    {
        "front": "กระดาษ แผ่น แรก ของ หนังสือ ฉบับ นั้น และ - - - - -",
        "back": "ลงลายมือชื่อ ย่อ กำกับ ตรา"
    },
    {
        "front": "๕๕.๑.๑ - - - - - ตลอดไป ให้ ประทับตรา คำ ว่า ห้าม ทำลาย ด้วย หมึก สีแดง",
        "back": "หนังสือ ที่ ต้อง เก็บ ไว้"
    },
    {
        "front": "๕๕.๑.๒ หนังสือ ที่เก็บ โดย มี กำหนด เวลา - - - - - ถึง พ.ศ.....ด้วย หมึก",
        "back": "ให้ ประทับตรา คำ ว่า เก็บ"
    },
    {
        "front": "สีน้ำเงิน และ ลง - - - - - ให้ เก็บ ถึง",
        "back": "เลข ของ ปี พุทธศักราช ที่"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒ ลงทะเบียน หนังสือ - - - - - แบ บ ที่ ๒๐ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "เก็บ ไว้ เป็น หลักฐาน ตาม"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๑ ลำดับ ที่ ให้ - - - - - ที่เก็บ",
        "back": "ลง เลขลำดับ เรื่อง ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๒ วัน เก็บ ให้ ลง วัน เดือน ปี ที่ นำ - - - - -",
        "back": "หนังสือ นั้น เข้า ทะเบียน เก็บ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๓ เลขทะเบียน รับ ให้ - - - - - แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ลง เลขทะเบียน รับ ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๔ ที่ ให้ - - - - - ฉบับ",
        "back": "ลง เลขที่ ของ หนังสือ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๕ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ - - - - - มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "หนังสือ แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่ ไม่"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๖ รหัส แฟ้ม - - - - - ของ การ จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ",
        "back": "ให้ ลง หมาย เลขลำดับ หมู่"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๗ กำหนด เวลา เก็บ ให้ ลง ระยะเวลา การ เก็บ - - - - - เก็บ หนังสือ ตาม ข้อ ๕๕.๑",
        "back": "ตามที่ กำหนด ใน ตรา กำหนด"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๘ หมายเหตุ ให้ - - - - - มี)",
        "back": "บันทึก ข้อความ อื่น ใด (ถ้า"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๖ การ เก็บ ไว้ เพื่อ ใช้ - - - - - เก็บ หนังสือ ที่",
        "back": "ใน การ ตรวจสอบ คือ การ"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ - - - - - ต้อง ใช้ ใน การ ตรวจสอบ เป็นประจำ ไม่ สะดวก ใน",
        "back": "เสร็จ เรียบร้อย แล้วแต่ จำเป็น จะ"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง ไป เก็บ ยัง หน่วย เก็บ - - - - - ให้ เจ้าของ เรื่อง",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ตาม ข้อ ๕๔"
    },
    {
        "front": "เก็บ - - - - - ขึ้น รับผิดชอบ ก็ได้ เมื่อ หมด ความจำเป็น ที่จะ ต้อง ใช้",
        "back": "เป็น เอกเทศ โดย แต่งตั้ง เจ้าหน้าที่"
    },
    {
        "front": "ใน การ ตรวจสอบ - - - - - ไป ยัง หน่วย เก็บ ของ ส่วนราชการ โดย",
        "back": "แล้ว ให้ จัดส่ง หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "ให้ ถือ ปฏิบัติตาม ข้อ ๕๔ - - - - -",
        "back": "และ ข้อ ๕๕ โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๗ - - - - - ให้ เก็บ ไว้ ไม่ น้อยกว่า ๑๐ ปี เว้นแต่ หนังสือ ดังต่อไปนี้",
        "back": "อายุ การ เก็บ หนังสือ โดยปกติ"
    },
    {
        "front": "๕๗.๑ - - - - - ให้ ปฏิบัติ ตามกฎหมาย ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความปลอดภัย แห่งชาติ หรือ",
        "back": "หนังสือ ที่ ต้อง สงวน เป็นความลับ"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - -",
        "back": "ว่าด้วย การรักษา ความลับ ของ ทางราชการ"
    },
    {
        "front": "๕๗.๒ หนังสือ ที่ เป็น หลักฐาน ทาง อรรถคดี สำนวน ของ ศาล - - - - -",
        "back": "หรือ ของ พนักงาน สอบสวน หรือ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ อื่น ใด ที่ - - - - - กำหนด ไว้ เป็นพิเศษ แล้ว การ เก็บ",
        "back": "ได้ มี กฎหมาย หรือ ระเบียบแบบแผน"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - การ นั้น",
        "back": "เป็นไป ตามกฎหมาย และ ระเบียบแบบแผน ว่าด้วย"
    },
    {
        "front": "๕๗.๓ หนังสือ ที่ มีคุณค่า ทาง ประวัติศาสตร์ ทุก - - - - - ค้นคว้า วิจัย ให้",
        "back": "สาขาวิชา และ มีคุณค่า ต่อ การศึกษา"
    },
    {
        "front": "เก็บ ไว้ เป็น หลักฐาน สำคัญ ทาง - - - - - ตามที่ สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร กำหนด",
        "back": "ประวัติศาสตร์ ของ ชาติ ตลอดไป หรือ"
    },
    {
        "front": "๕๗.๔ หนังสือ ที่ ได้ ปฏิบัติงาน เสร็จสิ้น แล้ว และ เป็น คู่ - - - - -",
        "back": "สำเนา ที่ มี ต้นเรื่อง จะ"
    },
    {
        "front": "ค้น ได้ จาก ที่อื่น ให้ เก็บ ไว้ - - - - -",
        "back": "ไม่ น้อยกว่า ๕ ปี"
    },
    {
        "front": "๕๗.๕ - - - - - ซึ่ง ไม่ มีความสำคัญ และ เป็นเรื่อง ที่ เกิดขึ้น เป็นประจำ เมื่อ",
        "back": "หนังสือ ที่ เป็นเรื่อง ธรรมดา สามัญ"
    },
    {
        "front": "ดำเนินการ แล้วเสร็จ - - - - - ๑ ปี",
        "back": "ให้ เก็บ ไว้ ไม่ น้อยกว่า"
    },
    {
        "front": "๕๗.๖ หนังสือ หรือ เอกสาร เกี่ยวกับ - - - - - หรือ การ ก่อ หนี้ ผูก",
        "back": "การ รับเงิน การ จ่าย เงิน"
    },
    {
        "front": "พันทาง การเงิน ที่ ไม่ เป็น หลักฐาน - - - - - สงวน หรือ ระงับ ซึ่ง",
        "back": "แห่ง การ ก่อ เปลี่ยนแปลง โอน"
    },
    {
        "front": "สิทธิ ใน - - - - - เกี่ยวกับ การ รับเงิน การ จ่าย เงิน หรือ การ",
        "back": "ทางการเงิน รวมถึง หนังสือ หรือ เอกสาร"
    },
    {
        "front": "ก่อ หนี้ ผูกพัน ทางการเงิน ที่ - - - - - ใช้ เป็น หลักฐาน แห่ง การ",
        "back": "หมด ความ จำเป็น ใน การ"
    },
    {
        "front": "ก่อ เปลี่ยนแปลง โอน - - - - - ใน ทางการเงิน เพราะ ได้ มี หนังสือ หรือ",
        "back": "สงวน หรือ ระงับ ซึ่ง สิทธิ"
    },
    {
        "front": "เอกสาร อื่น - - - - - ทดแทน หนังสือ หรือ เอกสาร ดังกล่าว แล้ว เมื่อ สำนักงานการตรวจเงินแผ่นดิน",
        "back": "ที่ สามารถ นำมาใช้ อ้างอิง หรือ"
    },
    {
        "front": "ตรวจสอบ - - - - - มีความจำเป็น ต้อง ใช้ ประกอบ การ ตรวจสอบ หรือ เพื่อ การ",
        "back": "แล้ว ไม่ มีปัญหา และ ไม่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไว้ ไม่ น้อยกว่า ๕ ปี",
        "back": "ใด ๆ อีก ให้ เก็บ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ เกี่ยวกับ - - - - - มีความจำเป็น ต้อง เก็บ ไว้ ถึง ๑๐ ปี หรือ",
        "back": "การเงิน ซึ่ง เห็น ว่า ไม่"
    },
    {
        "front": "๕ ปี แล้วแต่ - - - - - กระทรวงการคลัง",
        "back": "กรณี ให้ ทำ ความตกลง กับ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๘ ทุก ปีปฏิทิน ให้ ส่วนราชการ จัดส่ง หนังสือ ที่ มีอายุ - - - - -",
        "back": "ครบ ๒๐ ปี นับ จาก"
    },
    {
        "front": "วันที่ ได้ จัดทำ ขึ้น ที่เก็บ ไว้ ณ ส่วนราชการ ใด - - - - - ๒๐",
        "back": "พร้อมทั้ง บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ภายใน วันที่ ๓๑ มกราคม ของ ปี ถัดไป เว้นแต่ หนังสือ ดังต่อไปนี้",
        "back": "ปี ให้ สำนัก หอ จดหมาย"
    },
    {
        "front": "๕๘.๑ หนังสือ ที่ ต้อง สงวน เป็นความลับ ให้ ปฏิบัติ - - - - - แห่งชาติ หรือ",
        "back": "ตามกฎหมาย ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความปลอดภัย"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทางราชการ",
        "back": "ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความลับ ของ"
    },
    {
        "front": "๕๘.๒ หนังสือ ที่ มี กฎหมาย ข้อบังคับ หรือ ระเบียบ ที่ ออกใช้ เป็นการ ทั่วไป - - - - -",
        "back": "กำหนด ไว้ เป็น อย่าง อื่น"
    },
    {
        "front": "๕๘.๓ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ มีความจำเป็น ต้อง เก็บ ไว้ - - - - - บัญชี หนังสือ",
        "back": "ที่ ส่วนราชการ นั้น ให้ จัดทำ"
    },
    {
        "front": "ครบ ๒๐ ปี ที่ ขอ เก็บ เอง - - - - - กรมศิลปากร",
        "back": "ส่ง มอบให้ สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๙ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ ๒๐ ปี และ บัญชี - - - - -",
        "back": "หนังสือ ครบ ๒๐ ปี ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ มี ต้นฉบับ และ สำเนา คู่ฉบับ เพื่อให้ ส่วนราชการ ผู้ มอบ",
        "back": "ขอ เก็บ เอง อย่าง น้อย"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - ยึดถือ ไว้ เป็น หลักฐาน ฝ่าย ละ ฉบับ",
        "back": "สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ผู้รับมอบ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ ๒๐ ปี ให้ จัด ทำตาม แบบ - - - - - กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ที่ ๒๑ ท้าย ระเบียบ โดย"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑ ชื่อ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ ๒๐ ปี ประจำปี ให้ ลง - - - - - จัดทำ บัญชี",
        "back": "ตัวเลข ของ ปี พุทธศักราช ที่"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๒ กระทรวง ทบวง กรม กอง ให้ ลงชื่อ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๓ วันที่ ให้ ลง วัน เดือน - - - - -",
        "back": "ปี ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขลำดับ ของ แผ่น บัญชี",
        "back": "๕๙.๑.๔ แผ่น ที่ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๕ ลำดับ ที่ ให้ ลง เลขลำดับ เรื่อง - - - - -",
        "back": "ของ หนังสือ ที่ ส่งมอบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - หมาย เลขลำดับ หมู่ ของ การ จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ",
        "back": "๕๙.๑.๖ รหัส แฟ้ม ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๗ - - - - - หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ที่ ให้ ลง เลขที่ ของ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เดือน ปี ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "๕๙.๑.๘ ลงวันที่ ให้ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขทะเบียน รับ ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "๕๙.๑.๙ เลขทะเบียน รับ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑๐ เรื่อง - - - - - แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - อื่น ใด (ถ้า มี)",
        "back": "๕๙.๑.๑๑ หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑๒ ลงชื่อ ผู้ มอบ ให้ ผู้ มอบ ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ - - - - -",
        "back": "ชื่อ และ นามสกุล ด้วย ตัวบรรจง"
    },
    {
        "front": "พร้อมทั้ง ลง - - - - -",
        "back": "ตำแหน่ง ของ ผู้ มอบ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑๓ ลงชื่อ ผู้รับมอบ ให้ ผู้รับมอบ ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ ชื่อ และ นามสกุล ด้วย - - - - - ผู้รับมอบ",
        "back": "ตัวบรรจง พร้อมทั้ง ลง ตำแหน่ง ของ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒ บัญชี หนังสือ ครบ ๒๐ - - - - - ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่",
        "back": "ปี ที่ ขอ เก็บ เอง"
    },
    {
        "front": "๒๒ ท้าย - - - - -",
        "back": "ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๑ ชื่อ บัญชี - - - - - ขอ เก็บ เอง ประจำปี ให้ ลง ตัวเลข",
        "back": "หนังสือ ครบ ๒๐ ปี ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - บัญชี",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ จัดทำ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๒ กระทรวง ทบวง กรม - - - - - จัดทำ บัญชี",
        "back": "กอง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - เดือน ปี ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "๕๙.๒.๓ วันที่ ให้ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๔ แผ่น ที่ ให้ - - - - -",
        "back": "ลง เลขลำดับ ของ แผ่น บัญชี"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๕ ลำดับ ที่ ให้ ลง เลขลำดับ เรื่อง ของ หนังสือ - - - - -",
        "back": "ที่ ขอ เก็บ เอง"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๖ รหัส - - - - - หมู่ ของ การ จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ",
        "back": "แฟ้ม ให้ ลง หมาย เลขลำดับ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๗ ที่ - - - - - แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ให้ ลง เลขที่ ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๘ ลงวันที่ ให้ ลง วัน เดือน - - - - -",
        "back": "ปี ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "๕๙.๒.๙ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๑๐ หมายเหตุ - - - - - (ถ้า มี)",
        "back": "ให้ บันทึก ข้อความ อื่น ใด"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๐ - - - - - ทำลาย ซึ่ง ส่วนราชการ เห็น ว่า เป็น หนังสือ ที่",
        "back": "หนังสือ ที่ ยัง ไม่ ถึงกำหนด"
    },
    {
        "front": "มีความสำคัญ และ ประสงค์ จะ - - - - - กรมศิลปากร เก็บ ไว้ ให้ ปฏิบัติ ดังนี้",
        "back": "ฝาก ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑ จัดทำ บัญชี ฝาก - - - - - ท้าย ระเบียบ อย่าง น้อย ให้ มี",
        "back": "หนังสือ ตาม แบบ ที่ ๒๓"
    },
    {
        "front": "- - - - - กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ต้นฉบับ และ สำเนา คู่ฉบับ โดย"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑ ชื่อ บัญชี ฝาก หนังสือ - - - - - ปี พุทธศักราช ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "ประจำปี ให้ ลง ตัวเลข ของ"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๒ กระทรวง ทบวง กรม กอง ให้ - - - - -",
        "back": "ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๓ วันที่ ให้ ลง วัน - - - - -",
        "back": "เดือน ปี ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๔ แผ่น ที่ - - - - - บัญชี",
        "back": "ให้ ลง เลขลำดับ ของ แผ่น"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๕ ลำดับ - - - - - ของ หนังสือ",
        "back": "ที่ ให้ ลง เลขลำดับ เรื่อง"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๖ รหัส แฟ้ม ให้ ลง หมาย เลขลำดับ หมู่ ของ การ - - - - -",
        "back": "จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๗ ที่ ให้ ลง - - - - -",
        "back": "เลขที่ ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๘ ลงวันที่ - - - - - ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๙ เลขทะเบียน รับ ให้ - - - - - แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ลง เลขทะเบียน รับ ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๐ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่ - - - - - สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๑ หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๒ ลงชื่อ ผู้ฝาก - - - - - ชื่อ และ นามสกุล ด้วย ตัวบรรจง พร้อมทั้ง ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ฝาก",
        "back": "ให้ ผู้ฝาก ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๓ ลงชื่อ ผู้ รับฝาก ให้ ผู้ รับฝาก ลงลายมือชื่อ และ - - - - - ตัวบรรจง",
        "back": "วงเล็บ ชื่อ และ นามสกุล ด้วย"
    },
    {
        "front": "พร้อมทั้ง - - - - -",
        "back": "ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ รับฝาก"
    },
    {
        "front": "๖๐.๒ ส่ง - - - - - ฝาก หนังสือ พร้อมกับ หนังสือ ที่จะ ฝาก ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร",
        "back": "ต้นฉบับ และ สำเนา คู่ฉบับ บัญชี"
    },
    {
        "front": "๖๐.๓ เมื่อ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ตรวจ หนังสือ และ - - - - - ใน",
        "back": "รับฝาก หนังสือ แล้ว ให้ ลงนาม"
    },
    {
        "front": "บัญชี ฝาก - - - - - ส่วนราชการ ผู้ฝาก เก็บ ไว้ เป็น หลักฐาน",
        "back": "หนังสือ แล้ว คืน ต้นฉบับ ให้"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่ ฝาก เก็บ - - - - - กรมศิลปากร ให้ ถือว่า เป็น หนังสือ ของ",
        "back": "ไว้ ที่ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ผู้ฝาก หาก ส่วนราชการ - - - - - ขอ คืน ให้ ทำได้ โดย จัดทำ",
        "back": "ผู้ฝาก ต้องการ ใช้ หนังสือ หรือ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "หลักฐาน ต่อกัน ไว้ ให้ ชัดแจ้ง"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ถึง - - - - - ผู้ฝาก ดำเนิน การตาม ข้อ ๖๖",
        "back": "กำหนดการ ทำลาย แล้ว ให้ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๑ การรักษา หนังสือ ให้ เจ้าหน้าที่ ระมัดระวัง รักษา หนังสือ - - - - - ราชการ",
        "back": "ให้ อยู่ ใน สภาพ ใช้"
    },
    {
        "front": "ได้ ทุก โอกาส - - - - - ซ่อม ให้ ใช้ ราชการ ได้ เหมือนเดิม หาก",
        "back": "หาก ชำรุด เสียหาย ต้อง รีบ"
    },
    {
        "front": "สูญหาย ต้องหา สำเนา มา แทน - - - - - สามารถ ซ่อมแซม ให้ คง สภาพเดิม",
        "back": "ถ้า ชำรุด เสียหาย จน ไม่"
    },
    {
        "front": "- - - - - และ ให้ หมายเหตุ ไว้ ใน ทะเบียน เก็บ ด้วย",
        "back": "ได้ ให้ รายงาน ผู้บังคับบัญชา ทราบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เอกสารสิทธิ ตามกฎหมาย หรือ หนังสือสำคัญ ที่ เป็น การแสดง เอกสารสิทธิ ก็ ให้",
        "back": "ถ้า หนังสือ ที่ สูญหาย เป็น"
    },
    {
        "front": "ดำเนินการ แจ้งความ - - - - - ๒ การยืม",
        "back": "ต่อ พนักงานสอบสวน ส่วน ที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๒ การยืม หนังสือ ที่ ส่ง - - - - -",
        "back": "เก็บ แล้ว ให้ ปฏิบัติ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๖๒.๑ ผู้ยืม จะ ต้อง แจ้งให้ทราบ ว่า เรื่อง ที่ ยืม นั้น จะ - - - - -",
        "back": "นำไปใช้ ใน ราชการ ใด"
    },
    {
        "front": "๖๒.๒ ผู้ยืม จะ ต้อง มอบ หลักฐาน - - - - - ลงชื่อ รับ เรื่อง ที่",
        "back": "การยืม ให้ เจ้าหน้า ที่เก็บ แล้ว"
    },
    {
        "front": "ยืม ไว้ ใน บัตร - - - - - ที่เก็บ รวบรวม หลักฐาน การยืม เรียงลำดับ วัน",
        "back": "ยืม หนังสือ และ ให้ เจ้าหน้า"
    },
    {
        "front": "เดือน ปี ไว้ เพื่อ - - - - - หนังสือ นั้น ให้ เก็บ ไว้ แทนที่",
        "back": "ติดตาม ทวงถาม ส่วน บัตร ยืม"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "หนังสือ ที่ ถูก ยืม ไป"
    },
    {
        "front": "๖๒.๓ การยืม - - - - - ผู้ อนุญาต ให้ยืม ต้อง เป็น หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ",
        "back": "หนังสือ ระหว่าง ส่วนราชการ ผู้ยืม และ"
    },
    {
        "front": "กอง ขึ้นไป - - - - -",
        "back": "หรือ ผู้ ที่ ได้ รับมอบหมาย"
    },
    {
        "front": "๖๒.๔ การยืม หนังสือ ภายใน ส่วนราชการ เดียวกัน ผู้ยืม และ ผู้ - - - - - ส่วนราชการ",
        "back": "อนุญาต ให้ยืม ต้อง เป็น หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ ได้ รับมอบหมาย",
        "back": "ระดับ แผนก ขึ้นไป หรือ ผู้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๓ บัตร ยืม หนังสือ ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่ ๒๔ ท้าย - - - - -",
        "back": "ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๖๓.๑ รายการ ให้ ลง ชื่อเรื่อง หนังสือ ที่ ขอยืม ไป - - - - -",
        "back": "พร้อมด้วย รหัส ของ หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "๖๓.๒ ผู้ยืม ให้ ลงชื่อ บุคคล ตำแหน่ง หรือ ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "ที่ ยืม หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "๖๓.๓ ผู้รับ ให้ ผู้รับ หนังสือ - - - - - กำกับ พร้อมด้วย ตำแหน่ง ใน บรรทัด ถัดไป",
        "back": "นั้น ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ ชื่อ"
    },
    {
        "front": "๖๓.๔ วัน ยืม ให้ ลง วัน เดือน ปี - - - - -",
        "back": "ที่ ยืม หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "๖๓.๕ กำหนด ส่งคืน ให้ ลง วัน - - - - - นั้น คืน",
        "back": "เดือน ปี ที่จะ ส่ง หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๖๓.๖ - - - - - ลงลายมือชื่อ",
        "back": "ผู้ ส่งคืน ให้ ผู้ ส่งคืน"
    },
    {
        "front": "๖๓.๗ วัน ส่งคืน ให้ ลง - - - - - หนังสือ คืน",
        "back": "วัน เดือน ปี ที่ ส่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปฏิบัติ ยัง ไม่ เสร็จ หรือ หนังสือ ที่เก็บ ไว้ เพื่อ ใช้",
        "back": "ข้อ ๖๔ การยืม หนังสือ ที่"
    },
    {
        "front": "ใน การ ตรวจสอบ ให้ ถือ - - - - -",
        "back": "ปฏิบัติตาม ข้อ ๖๒ โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๕ การ - - - - - กระทำ มิได้ เว้นแต่ จะ ให้ ดูหรือ คัดลอก",
        "back": "ให้ บุคคลภายนอก ยืม หนังสือ จะ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ทั้งนี้ จะ ต้อง - - - - - กอง ขึ้นไป หรือ ผู้ ที่ ได้",
        "back": "ได้รับอนุญาต จาก หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ"
    },
    {
        "front": "รับมอบหมาย - - - - - การ ทำลาย",
        "back": "ก่อน ส่วน ที่ ๓"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๖ ภายใน ๖๐ วัน - - - - - เจ้าหน้าที่ ผู้รับผิดชอบ ใน การ เก็บ",
        "back": "หลังจาก วัน สิ้น ปีปฏิทิน ให้"
    },
    {
        "front": "หนังสือ สำรวจ หนังสือ - - - - - ใน ปี นั้น ไม่ ว่า จะ เป็น",
        "back": "ที่ ครบกำหนด อายุ การ เก็บ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - - ฝาก เก็บ",
        "back": "ที่เก็บ ไว้ เอง หรือ ที่"
    },
    {
        "front": "ไว้ ที่ - - - - - จัดทำ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย เสนอ หัวหน้า ส่วนราชการ",
        "back": "กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร แล้ว"
    },
    {
        "front": "ระดับ - - - - - ทำลาย หนังสือ",
        "back": "กรม เพื่อ พิจารณา แต่งตั้ง คณะกรรมการ"
    },
    {
        "front": "บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย ให้ - - - - - ท้าย ระเบียบ อย่าง น้อย ให้",
        "back": "จัด ทำตาม แบบ ที่ ๒๕"
    },
    {
        "front": "มี ต้นฉบับ - - - - - รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "และ สำเนา คู่ฉบับ โดย กรอก"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑ ชื่อ - - - - - ให้ ลง ตัวเลข ของ ปี พุทธศักราช ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย ประจำปี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "๖๖.๒ กระทรวง ทบวง กรม กอง"
    },
    {
        "front": "๖๖.๓ วันที่ - - - - - ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "๖๖.๔ แผ่น ที่ ให้ - - - - -",
        "back": "ลง เลขลำดับ ของ แผ่น บัญชี"
    },
    {
        "front": "๖๖.๕ ลำดับ ที่ ให้ - - - - -",
        "back": "ลง เลขลำดับ เรื่อง ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๖ - - - - - เลขลำดับ หมู่ ของ การ จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ",
        "back": "รหัส แฟ้ม ให้ ลง หมาย"
    },
    {
        "front": "๖๖.๗ ที่ ให้ ลง เลขที่ - - - - -",
        "back": "ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๘ ลงวันที่ ให้ ลง วัน - - - - - ฉบับ",
        "back": "เดือน ปี ของ หนังสือ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๙ เลขทะเบียน - - - - - ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "รับ ให้ ลง เลขทะเบียน รับ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑๐ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง - - - - -",
        "back": "ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑๑ - - - - - เป็น ผู้ กรอก",
        "back": "การพิจารณา ให้ คณะกรรมการ ทำลาย หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑๒ - - - - - ใด (ถ้า มี)",
        "back": "หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ อื่น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๗ ให้ หัวหน้า - - - - - ทำลาย หนังสือ ประกอบด้วย ประธานกรรมการ และ กรรมการ",
        "back": "ส่วนราชการ ระดับ กรม แต่งตั้ง คณะกรรมการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดยปกติ ให้ แต่งตั้ง จาก ข้าราชการ พลเรือน หรือ พนักงาน ส่วนท้องถิ่น ประเภท",
        "back": "อีก อย่าง น้อย สอง คน"
    },
    {
        "front": "วิชาการ ระดับ ปฏิบัติการ หรือ ประเภท ทั่วไป ระดับ ชำนาญ งาน - - - - - เทียบเท่า",
        "back": "ขึ้นไป หรือ เจ้าหน้าที่ของรัฐ อื่น ที่"
    },
    {
        "front": "ถ้า ประธานกรรมการ ไม่ สามารถ - - - - - ประชุม เลือก กรรม การคน หนึ่ง ทำหน้าที่ ประธาน",
        "back": "ปฏิบัติหน้าที่ ได้ ให้ กรรมการ ที่มา"
    },
    {
        "front": "มติ ของ คณะกรรมการ ให้ ถือ - - - - - เห็นด้วย ให้ ทำ บันทึก ความ เห็นแย้ง ไว้",
        "back": "เสียงข้างมาก ถ้า กรรมการ ผู้ใด ไม่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๘ - - - - - ดังนี้",
        "back": "คณะกรรมการ ทำลาย หนังสือ มี หน้าที่"
    },
    {
        "front": "๖๘.๑ พิจารณา หนังสือ ที่จะ ขอ ทำลาย - - - - -",
        "back": "ตาม บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "๖๘.๒ ในกรณีที่ คณะกรรมการ มี ความเห็น ว่า - - - - - ทำลาย และ ควร จะ",
        "back": "หนังสือ ฉบับ ใด ไม่ ควร"
    },
    {
        "front": "ขยายเวลา การ เก็บ - - - - - ขยายเวลา การ เก็บ ไว้ ถึง เมื่อใด ใน",
        "back": "ไว้ ให้ ลงความเห็น ว่า จะ"
    },
    {
        "front": "ช่อง การพิจารณา ตาม ข้อ ๖๖.๑๑ ของ บัญชี - - - - - แก้ไข อายุ การ",
        "back": "หนังสือ ขอ ทำลาย แล้ว ให้"
    },
    {
        "front": "เก็บ หนังสือ ใน ตรา กำหนด เก็บ หนังสือ โดย - - - - - กำกับ การ แก้ไข",
        "back": "ให้ ประธานกรรมการ ทำลาย หนังสือ ลงลายมือชื่อ"
    },
    {
        "front": "๖๘.๓ ในกรณีที่ คณะกรรมการ มี ความเห็น - - - - - ให้ ทำลาย ให้ กรอก เครื่องหมาย",
        "back": "ว่า หนังสือ เรื่อง ใด ควร"
    },
    {
        "front": "กากบาท (×) ลง - - - - - ๖๖.๑๑ ของ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย",
        "back": "ใน ช่อง การพิจารณา ตาม ข้อ"
    },
    {
        "front": "๖๘.๔ - - - - - บันทึก ความ เห็นแย้ง ของ คณะกรรมการ (ถ้า มี) ต่อ หัวหน้า",
        "back": "เสนอ รายงาน ผล การพิจารณา พร้อมทั้ง"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ - - - - - การตาม ข้อ ๖๙",
        "back": "ระดับ กรม เพื่อ พิจารณา สั่ง"
    },
    {
        "front": "๖๘.๕ ควบคุม การ - - - - - ให้ ทำลาย ได้ แล้ว โดย การ เผา",
        "back": "ทำลาย หนังสือ ซึ่ง ผู้มีอำนาจ อนุมัติ"
    },
    {
        "front": "หรือ วิธี อื่น ใด ที่จะ ไม่ - - - - - ได้ และ เมื่อ ทำลาย",
        "back": "ให้ หนังสือ นั้น อ่าน เป็นเรื่อง"
    },
    {
        "front": "เรียบร้อย แล้ว - - - - - เสนอ ผู้มีอำนาจ อนุมัติ ทราบ",
        "back": "ให้ ทำ บันทึก ลงนาม ร่วมกัน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๙ เมื่อ หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กรม - - - - - แล้ว ให้ พิจารณา สั่งการ ดังนี้",
        "back": "ได้รับ รายงาน ตาม ข้อ ๖๘.๔"
    },
    {
        "front": "๖๙.๑ ถ้า เห็น ว่า หนังสือ เรื่อง ใด - - - - - สั่งการ ให้ เก็บ",
        "back": "ยัง ไม่ ควร ทำลาย ให้"
    },
    {
        "front": "หนังสือ นั้น ไว้ จนถึง - - - - -",
        "back": "เวลา การ ทำลาย งวด ต่อไป"
    },
    {
        "front": "๖๙.๒ ถ้า เห็น ว่า หนังสือ เรื่อง ใด ควร ทำลาย ให้ - - - - -",
        "back": "ส่ง บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร พิจารณา ก่อน - - - - - นั้น ได้ ขอ",
        "back": "เว้นแต่ หนังสือ ประเภท ที่ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ทำ ความตกลง กับ กรมศิลปากร แล้ว - - - - -",
        "back": "ไม่ต้อง ส่ง ไป ให้ พิจารณา"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๐ ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร พิจารณา - - - - - ทำลาย แล้ว",
        "back": "รายการ ใน บัญชี หนังสือ ขอ"
    },
    {
        "front": "แจ้ง ให้ ส่วนราชการ ที่ ส่ง - - - - -",
        "back": "บัญชี หนังสือ ทำลาย ทราบ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๗๐.๑ ถ้า กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร เห็นชอบ ด้วย ให้ - - - - - ทำลาย",
        "back": "แจ้ง ให้ ส่วนราชการ นั้น ดำเนินการ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ต่อไป ได้ - - - - - ไม่ แจ้ง ให้ ทราบ อย่างใด ภายใน กำหนด",
        "back": "หาก กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร"
    },
    {
        "front": "เวลา - - - - - นั้น ได้ ส่ง เรื่อง ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร",
        "back": "๖๐ วัน นับแต่ วันที่ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ให้ ถือว่า กอง จดหมายเหตุ - - - - - ชอบแล้ว และ ให้ ส่วนราชการ ทำลาย หนังสือ ได้",
        "back": "แห่งชาติ กรมศิลปากร ได้ ให้ ความเห็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - กรมศิลปากร เห็น ว่า หนังสือ ฉบับ ใด ควรจะ ขยาย เวลา การ",
        "back": "๗๐.๒ ถ้า กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ"
    },
    {
        "front": "เก็บ ไว้ อย่างใด หรือ ให้ - - - - - ให้ ส่วนราชการ นั้น ทราบ และ",
        "back": "เก็บ ไว้ ตลอดไป ให้ แจ้ง"
    },
    {
        "front": "ให้ ส่วนราชการ นั้น ๆ ทำการ แก้ไข ตามที่ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ - - - - -",
        "back": "กรมศิลปากร แจ้ง มา หาก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ใด - - - - - ให้ ส่ง ไป เก็บ ไว้ ที่ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ",
        "back": "กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร เห็นควร"
    },
    {
        "front": "กรมศิลปากร ก็ - - - - - เพื่อ ประโยชน์ ในการนี้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร จะ",
        "back": "ให้ ส่วนราชการ นั้น ๆ ปฏิบัติตาม"
    },
    {
        "front": "ส่ง เจ้าหน้าที่ มา ร่วม ตรวจสอบ หนังสือ ของ ส่วนราชการ นั้น ก็ได้ - - - - - ตรา แบบพิมพ์ และ ซอง",
        "back": "หมวด ๔ มาตรฐาน"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ให้ ใช้ ตาม แบบ ที่ ๒๖ ท้าย ระเบียบ มี ๒ ขนาด คือ",
        "back": "๗๑ ตรา ครุฑ สำหรับ แบบพิมพ์"
    },
    {
        "front": "๗๑.๑ ขนาด ตัว ครุฑ สูง - - - - - ตัว ครุฑ สูง ๑.๕ เซนติเมตร",
        "back": "๓ เซนติเมตร ๗๑ ๒ ขนาด"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๒ ตรา ชื่อ - - - - - ที่ ๒๗ ท้าย ระเบียบ มี ลักษณะ",
        "back": "ส่วนราชการ ให้ ใช้ ตาม แบบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ซ้อน กัน เส้นผ่าศูนย์กลาง วงนอก ๔.๕ เซนติเมตร วงใน ๓.๕ เซนติเมตร ล้อม",
        "back": "เป็น รูป วงกลม สอ งวง"
    },
    {
        "front": "ครุฑ ตาม ข้อ ๗๑.๑ - - - - - อักษร ไทย ชื่อ กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "ระหว่าง วงนอก และ วงใน มี"
    },
    {
        "front": "หรือ ส่วนราชการ ที่ - - - - - ฐานะ เป็น กรม หรือ จังหวัด อยู่ ขอบ ล่าง ของ ตรา",
        "back": "เรียกชื่อ อย่าง อื่น ที่ มี"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ใด ที่ มี - - - - - ให้ มีชื่อ ภาษาต่างประเทศ เพิ่มขึ้น ด้วย ก็ได้",
        "back": "การ ติดต่อ กับ ต่างประเทศ จะ"
    },
    {
        "front": "โดย ให้ อักษร ไทย อยู่ ขอบ บน และ อักษร โรมัน อยู่ - - - - -",
        "back": "ขอบ ล่าง ของ ตรา"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๓ - - - - - ตรา ที่ ใช้ ประทับ บน หนังสือ เก็บ เพื่อให้",
        "back": "ตรา กำหนด เก็บ หนังสือ คือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - หนังสือ นั้น มี คำ ว่า เก็บ ถึง พ.ศ.....หรือ คำ ว่า",
        "back": "ทราบ กำหนด ระยะเวลา การ เก็บ"
    },
    {
        "front": "ห้าม ทำลาย ขนาด - - - - - พอยท์",
        "back": "ไม่ เล็ก กว่า ตัวพิมพ์ ๒๔"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - -",
        "back": "๗๔ มาตรฐาน กระดาษ และ ซอง"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑ มาตรฐาน กระดาษ โดยปกติ - - - - - ๖๐ กรัม ต่อ ตารางเมตร มี ๓ ขนาด คือ",
        "back": "ให้ ใช้ กระดาษปอนด์ ขาว น้ำหนัก"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑.๑ ขนาด เอ ๔ หมายความว่า ขนาด - - - - -",
        "back": "๒๑๐ มิลลิเมตร × ๒๙๗ มิลลิเมตร"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑.๒ ขนาด - - - - - มิลลิเมตร × ๒๑๐ มิลลิเมตร",
        "back": "เอ ๕ หมายความว่า ขนาด ๑๔๘"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑.๓ ขนาด - - - - - มิลลิเมตร × ๗๔ มิลลิเมตร",
        "back": "เอ ๘ หมายความว่า ขนาด ๕๒"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒ มาตรฐาน ซอง โดยปกติ ให้ ใช้ กระดาษสี - - - - - กรัม ต่อ ตารางเมตร",
        "back": "ขาว หรือ สีน้ำตาล น้ำหนัก ๘๐"
    },
    {
        "front": "เว้นแต่ ซอง ขนาด ซี ๔ ให้ ใช้ กระดาษ น้ำหนัก ๑๒๐ กรัม ต่อ ตารางเมตร - - - - -",
        "back": "มี ๔ ขนาด คือ"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๑ ขนาด ซี ๔ - - - - - ๓๒๔ มิลลิเมตร",
        "back": "หมายความว่า ขนาด ๒๒๙ มิลลิเมตร ×"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๒ ขนาด - - - - - มิลลิเมตร × ๒๒๙ มิลลิเมตร",
        "back": "ซี ๕ หมายความว่า ขนาด ๑๖๒"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๓ ขนาด ซี ๖ - - - - - ๑๖๒ มิลลิเมตร",
        "back": "หมายความว่า ขนาด ๑๑๔ มิลลิเมตร ×"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๔ - - - - - ๑๑๐ มิลลิเมตร × ๒๒๐ มิลลิเมตร",
        "back": "ขนาด ดี แอล หมายความว่า ขนาด"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๕ กระดาษ ตรา ครุฑ ให้ ใช้ กระดาษ - - - - - ตาม ข้อ",
        "back": "ขนาด เอ ๔ พิมพ์ ครุฑ"
    },
    {
        "front": "๗๑.๑ ด้วย หมึก สี - - - - - ที่ กึ่งกลาง ส่วน บน ของ กระดาษ",
        "back": "ดำ หรือ ทำเป็น ครุฑ ดุน"
    },
    {
        "front": "ตาม - - - - -",
        "back": "แบบ ที่ ๒๘ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ ใช้ กระดาษ ขนาด เอ ๔ หรือ ขนาด เอ ๕",
        "back": "ข้อ ๗๖ กระดาษ บันทึก ข้อความ"
    },
    {
        "front": "พิมพ์ ครุฑ ตาม ข้อ ๗๑.๒ ด้วย หมึก สี ดำ - - - - - ตาม",
        "back": "ที่ มุม บน ด้าน ซ้าย"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "แบบ ที่ ๒๙ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - พิมพ์ ครุฑ ตาม ข้อ ๗๑.๒ ด้วย หมึก สี ดำ ที่",
        "back": "ข้อ ๗๗ ซอง หนังสือ ให้"
    },
    {
        "front": "มุม - - - - -",
        "back": "บน ด้าน ซ้าย ของ ซอง"
    },
    {
        "front": "๗๗.๑ ขนาด ซี ๔ ให้ สำหรับ บรรจุ หนังสือ กระดาษ ตรา - - - - -",
        "back": "ครุฑ โดย ไม่ต้อง พับ มี"
    },
    {
        "front": "ชนิด - - - - -",
        "back": "ธรรมดา และ ขยาย ข้าง"
    },
    {
        "front": "๗๗.๒ ขนาด ซี - - - - - กระดาษ ตรา ครุฑ พับ ๒",
        "back": "๕ ใช้ สำหรับ บรรจุ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๗๗.๓ ขนาด ซี - - - - - กระดาษ ตรา ครุฑ พับ ๔",
        "back": "๖ ใช้ สำหรับ บรรจุ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๗๗.๔ ขนาด ดี แอล ใช้ - - - - - ครุฑ พับ ๓ ส่วนราชการ ใด",
        "back": "สำหรับ บรรจุ หนังสือ กระดาษ ตรา"
    },
    {
        "front": "มีความจำเป็น ต้อง ใช้ ซอง สำหรับ ส่ง - - - - - ซอง พิเศษ สำหรับ ส่ง",
        "back": "ทาง ไปรษณีย์อากาศ โดยเฉพาะ อาจ ใช้"
    },
    {
        "front": "ทาง ไปรษณีย์อากาศ และ พิมพ์ ตรา ครุฑ - - - - - อนุโลม",
        "back": "ตามที่ กล่าว ข้างต้น ได้ โดย"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๘ ตรา รับ หนังสือ คือ - - - - - หนังสือ เพื่อ ลง เลขทะเบียน",
        "back": "ตรา ที่ ใช้ ประทับ บน"
    },
    {
        "front": "รับ หนังสือ ตาม แบบ ที่ ๑๒ - - - - - รูปสี่เหลี่ยมผืนผ้า ขนาด ๒.๕ เซนติเมตร",
        "back": "ท้าย ระเบียบ มี ลักษณะ เป็น"
    },
    {
        "front": "× ๕ - - - - - บน",
        "back": "เซนติเมตร มีชื่อ ส่วนราชการ อยู่ ตอน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๙ ทะเบียน หนังสือ - - - - - ที่ ได้รับ เข้า เป็น ประจำวัน โดย",
        "back": "รับ ใช้ สำหรับ ลงรายการ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "เรียงลำดับ - - - - - มี ขนาด เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า มี สอง ชนิด",
        "back": "ลงมา ตามเวลา ที่ ได้รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "คือ ชนิด เป็น เล่ม และ ชนิด เป็น แผ่น ตาม - - - - -",
        "back": "แบบ ที่ ๑๓ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๐ ทะเบียน หนังสือ ส่ง ใช้ สำหรับ ลงรายการ หนังสือ - - - - - โดย",
        "back": "ที่ ได้ ส่งออก เป็น ประจำวัน"
    },
    {
        "front": "เรียงลำดับ ลงมา ตามเวลา ที่ - - - - - เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า มี สอง",
        "back": "ได้ ส่ง หนังสือ มี ขนาด"
    },
    {
        "front": "ชนิด คือ ชนิด เป็น เล่ม - - - - - แบบ ที่ ๑๔ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "และ ชนิด เป็น แผ่น ตาม"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ใบรับ หนังสือ ใช้ สำหรับ ลงรายการ ละเอียด เกี่ยวกับ การ ส่ง",
        "back": "๘๑ สมุด ส่ง หนังสือ และ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ โดย - - - - - ไป กับ หนังสือ เพื่อให้ ผู้รับ เซ็น รับ แล้ว รับ กลับคืน มา",
        "back": "ให้ ผู้นำ ส่ง ถือ กำกับ"
    },
    {
        "front": "๘๑.๑ สมุด ส่ง หนังสือ เป็น สมุด สำหรับ ใช้ ลงรายการ ส่ง - - - - -",
        "back": "หนังสือ มี ขนาด เอ ๕"
    },
    {
        "front": "- - - - - ๑๖ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๘๑.๒ ใบรับ หนังสือ ใช้ สำหรับ กำกับ ไป กับ หนังสือ ที่ - - - - -",
        "back": "นำ ส่ง โดย ให้ ผู้รับ"
    },
    {
        "front": "เซ็นชื่อ รับ แล้ว รับ กลับคืน มา มี ขนาด เอ ๘ พิมพ์ หน้า เดียว ตาม - - - - -",
        "back": "แบบ ที่ ๑๗ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - บัตร กำกับ หนังสือ แต่ละ รายการ เพื่อให้ ทราบ ว่า หนังสือ นั้น",
        "back": "ข้อ ๘๒ บัตร ตรวจค้น เป็น"
    },
    {
        "front": "ๆ ได้ มี การ ดำเนินการ ตามลำดับ ขั้นตอน - - - - - เก็บ เรียงลำดับ กัน",
        "back": "อย่างใด จนกระทั่ง เสร็จสิ้น บัตร นี้"
    },
    {
        "front": "เป็น ชุด ใน ที่เก็บ โดย - - - - - ดรรชนี ซึ่ง แบ่ง ออก เป็น",
        "back": "มี กระดาษ ติด เป็น บัตร"
    },
    {
        "front": "ตอน ๆ เพื่อ สะดวก แก่ การ ตรวจค้น มี ขนาด เอ - - - - - ที่ ๑๘ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "๕ พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๓ บัญชี หนังสือ ส่ง เก็บ ใช้ สำหรับ - - - - - มี ขนาด",
        "back": "ลงรายการ หนังสือ ที่จะ ส่ง เก็บ"
    },
    {
        "front": "เอ ๔ พิมพ์ หน้า - - - - - ท้าย ระเบียบ",
        "back": "เดียว ตาม แบบ ที่ ๑๙"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ทะเบียน ที่ ใช้ ลงรายการ หนังสือ เก็บ มี ขนาด เอ",
        "back": "๘๔ ทะเบียน หนังสือ เก็บ เป็น"
    },
    {
        "front": "๔ พิมพ์ สองหน้า มี สอง - - - - - และ ชนิด เป็น แผ่น ตาม",
        "back": "ชนิด คือ ชนิด เป็น เล่ม"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "แบบ ที่ ๒๐ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๕ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ - - - - - ที่ ใช้ ลงรายการ หนังสือ ที่",
        "back": "ครบ ๒๕ ปี เป็น บัญชี"
    },
    {
        "front": "มีอายุ ครบ - - - - - ที่ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร มี ลักษณะ เป็น",
        "back": "๒๕ ปี ส่งมอบ เก็บ ไว้"
    },
    {
        "front": "แผ่น ขนาด เอ ๔ - - - - - ๒๑ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๖ บัญชี หนังสือ - - - - - เก็บ เอง เป็น บัญชี ที่ ใช้",
        "back": "ครบ ๒๕ ปี ที่ ขอ"
    },
    {
        "front": "ลงรายการ หนังสือ ที่ มีอายุ ครบ ๒๕ ปี ซึ่ง ส่วนราชการ นั้น - - - - -",
        "back": "มี ความประสงค์ จะ เก็บ ไว้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ขนาด เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ ที่ ๒๒ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "เอง มี ลักษณะ เป็น แผ่น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๗ บัญชี - - - - - ใช้ ลงรายการ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ นำ ฝาก",
        "back": "ฝาก หนังสือ เป็น บัญชี ที่"
    },
    {
        "front": "ไว้ กับ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร มี ลักษณะ เป็น แผ่น - - - - -",
        "back": "ขนาด เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า"
    },
    {
        "front": "ตาม แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๒๓ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๘ บัตร ยืม - - - - - แทน หนังสือ ที่ ให้ยืม ไป มี",
        "back": "หนังสือ ใช้ สำหรับ เป็น หลักฐาน"
    },
    {
        "front": "ขนาด เอ ๔ พิมพ์ หน้า เดียว ตาม แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๒๔ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - เป็น บัญชี ที่ ใช้ ลงรายการ หนังสือ ที่ ครบกำหนด เวลา",
        "back": "๘๙ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "การ เก็บ - - - - - เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ ที่ ๒๕",
        "back": "มี ลักษณะ เป็น แผ่น ขนาด"
    },
    {
        "front": "ท้าย ระเบียบ หมวด - - - - -",
        "back": "๕ ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๑ ให้ ส่วนราชการ จัด ให้ มีระบบ สารบรรณ - - - - - อย่าง น้อย",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ สำหรับ ปฏิบัติ งานสารบรรณ หรือ"
    },
    {
        "front": "ต้อง มี ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ กลาง สำหรับ การ - - - - - อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ นั้น",
        "back": "รับ และ การ ส่ง หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ส่วนราชการ ใด มี หน่วยงาน ในสังกัด ตั้งอยู่ - - - - - ในสังกัด ที่ จำเป็นต้อง",
        "back": "ใน ภูมิภาค หรือ มี หน่วยงาน"
    },
    {
        "front": "มี หน่วย งานสารบรรณ กลาง แยก ต่างหาก จาก ส่วนกลาง เพื่อ - - - - - มี",
        "back": "ประสิทธิภาพ ใน การปฏิบัติ ราชการ หรือ"
    },
    {
        "front": "เหตุ จำ เป็นอื่น ใด ให้ ต้อง มี - - - - - วรรค หนึ่ง ของ",
        "back": "ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ กลาง ตาม"
    },
    {
        "front": "ตนเอง - - - - - จัด ให้ หน่วยงาน ในสังกัด ดังกล่าว มี ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ส่วนราชการ นั้น จะ อนุญาต หรือ"
    },
    {
        "front": "กลาง เฉพาะ สำหรับ - - - - - หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ของ หน่วยงาน นั้น ก็ได้",
        "back": "การ รับ และ การ ส่ง"
    },
    {
        "front": "ให้ ส่วนราชการ ประกาศ เผยแพร่ ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ กลาง - - - - - สอง ใน",
        "back": "ตาม วรรค หนึ่ง และ วรรค"
    },
    {
        "front": "เว็บไซต์ ของ - - - - - ไป ยัง สำนักงาน พัฒนา รัฐบาล ดิจิทัล (องค์การ มหาชน)",
        "back": "ส่วนราชการ นั้น และ ให้ แจ้ง"
    },
    {
        "front": "เพื่อ รวบรวม เผยแพร่ - - - - - ที่ มี หน้าที่ ตรวจสอบ หนังสือ ที่ ส่ง",
        "back": "พร้อมกับ หมายเลข โทรศัพท์ ของ เจ้าหน้าที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ด้วย",
        "back": "มายัง ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ดังกล่าว"
    },
    {
        "front": "เพื่อ เป็น - - - - - การปฏิบัติ งานสารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ของ เจ้าหน้าที่ของรัฐ ให้ สำนักงาน พัฒนา",
        "back": "การอำนวยความสะดวก ให้ แก่ ประชาชน และ"
    },
    {
        "front": "รัฐบาล ดิจิทัล (องค์การมหาชน) รวบรวม ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ กลาง - - - - - เพื่อ เผยแพร่",
        "back": "ของ หน่วยงาน ของ รัฐ ทั้งหมด"
    },
    {
        "front": "ใน ที่ เดียว กับ ที่อยู่ ไปรษณีย์ - - - - - วรรค สาม ด้วย",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ กลาง ของ ส่วนราชการ ตาม"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ - - - - - รับ ส่ง และ เก็บรักษา ข้อมูลข่าวสาร และ หนังสือ ราชการ ด้วย",
        "back": "และ วิธี การปฏิบัติ ใน การ"
    },
    {
        "front": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ เป็นไป ตามที่ - - - - - ทั้งนี้ โดย ไม่ รวมถึง การ ใช้ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก ๖"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ และ วิธี - - - - - และ เก็บรักษา ข้อมูลข่าวสาร และ หนังสือ ราชการ โดย",
        "back": "การปฏิบัติ ใน การ รับ ส่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก ๗",
        "back": "ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ เป็นไป ตามที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ๓๕ ข้อ ๓๖ ข้อ ๓๘ ข้อ ๓๙ ข้อ ๔๐",
        "back": "๘๙/๒ ให้ นำ ความใน ข้อ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๑ ข้อ ๔๒ ข้อ ๔๓ ข้อ ๔๗ ข้อ - - - - - ใช้",
        "back": "๕๘ และ ข้อ ๕๙ มา"
    },
    {
        "front": "บังคับ - - - - - อนุโลม",
        "back": "แก่ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ด้วย โดย"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ของ ส่วนราชการ - - - - - ที่ ได้รับ ออก เป็น",
        "back": "มีความจำเป็น ต้อง พิมพ์ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "เอกสาร - - - - - ข้อ ๓๗ มา ใช้ บังคับ ด้วย",
        "back": "เพื่อ ดำเนินการ ให้ นำ ความใน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๓ เพื่อ ประโยชน์ - - - - - รับ หรือ ส่ง หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ให้",
        "back": "ใน การปฏิบัติ งานสารบรรณ ใน การ"
    },
    {
        "front": "ลงเวลา ที่ ปรากฏ ใน ระบบ ว่า ส่วนราชการ ได้รับ - - - - - ใน ทะเบียน",
        "back": "หรือ ได้ ส่ง หนังสือ ไว้"
    },
    {
        "front": "หนังสือ รับ หรือ ทะเบียน หนังสือ ส่ง แล้วแต่ กรณี ไว้ เพื่อ - - - - -",
        "back": "เป็น หลักฐาน ทางราชการ ด้วย โดย"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ได้ ส่ง ไป ทาง ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ที่ - - - - - ได้",
        "back": "ได้รับ แจ้ง ไว้ หรือ ที่"
    },
    {
        "front": "มี การ ประกาศ เผยแพร่ - - - - - ไม่ สำเร็จ ให้ ลง วัน และ",
        "back": "ตาม ข้อ ๘๙/๑ แล้ว แต่"
    },
    {
        "front": "เวลา ที่ ปรากฏ ใน ระบบ ว่า - - - - - และ เวลา ที่ ได้ ส่ง หนังสือ",
        "back": "ได้ จัดส่ง ครั้งแรก เป็น วัน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๔ การ - - - - - เก็บ ไว้ ใน ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ อัน",
        "back": "เก็บ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ นอกจาก การ"
    },
    {
        "front": "เป็นผล จาก ที่ ได้ มี การ - - - - - นั้น ให้ มี การสำรอง",
        "back": "รับ หรือ การ ส่ง หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อมูล (backup) หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ไว้ อีก - - - - - ทั้งนี้ ตาม หลักเกณฑ์ และ",
        "back": "แห่ง เป็น อย่าง น้อย ด้วย"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "วิธีการ ที่ หัวหน้า ส่วนราชการ กำหนด"
    },
    {
        "front": "หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ที่ เก็บรักษา ไว้ ใน การสำรอง ข้อมูล ตาม วรรค - - - - -",
        "back": "หนึ่ง และ ที่ ส่ง ให้"
    },
    {
        "front": "สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ตาม - - - - - รูปแบบมาตรฐาน เช่น PDF ความ ละเอียด",
        "back": "ข้อ ๕๘ ให้ อยู่ ใน"
    },
    {
        "front": "ไม่ น้อยกว่า ๑๕๐ dpi - - - - - ตั้งชื่อ ไฟล์ ที่ กำหนด ไว้ ใน",
        "back": "และ ให้ นำ หลักเกณฑ์ การ"
    },
    {
        "front": "ภาคผนวก ๗ มา ใช้ - - - - -",
        "back": "บังคับ ด้วย โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๕ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ไม่ มีอายุ การ เก็บ - - - - - ตลอดไป เว้นแต่",
        "back": "หนังสือ โดยปกติ ให้ เก็บ ไว้"
    },
    {
        "front": "กรณี มีความจำเป็น ต้อง เพิ่ม พื้นที่ จัดเก็บ ใน ระบบ - - - - - มีเหตุผล ความจำ",
        "back": "สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ หรือ"
    },
    {
        "front": "เป็นอื่น ใด หัวหน้า ส่วนราชการ จะ มี คำสั่ง ให้ ทำลาย - - - - - จดหมายเหตุ",
        "back": "หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ที่ มิใช่ เอกสาร"
    },
    {
        "front": "ตามกฎหมาย ว่าด้วย จดหมายเหตุ แห่งชาติ ที่เก็บ - - - - - ปี แล้ว ก็ได้ โดย ใน",
        "back": "มา เป็นเวลา เกิน กว่า ๑๐"
    },
    {
        "front": "การ ทำลาย ให้ ใช้ - - - - - อิเล็กทรอนิกส์ และ ให้ ลบ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "วิธี ลบ ออกจาก ระบบ สารบรรณ"
    },
    {
        "front": "ที่เก็บ ไว้ เป็นเวลา - - - - -",
        "back": "นาน ที่สุด ย้อน ขึ้น มา"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน วรรค หนึ่ง มา ใช้ บังคับ - - - - - ไว้ ใน",
        "back": "แก่ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ที่ เก็บรักษา"
    },
    {
        "front": "การสำรอง ข้อมูล ของ ส่วนราชการ ตาม - - - - - โดย หัวหน้า ส่วนราชการ จะ มี",
        "back": "ข้อ ๘๙/๔ ด้วย โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "คำสั่ง ให้ ทำลาย ได้ เฉพาะ หนังสือ ที่เก็บ มา เป็นเวลา เกิน - - - - -",
        "back": "กว่า ๒๐ ปี ซึ่ง ได้"
    },
    {
        "front": "- - - - - หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ตาม ข้อ ๕๘ แล้ว",
        "back": "มี การ ส่ง ให้ สำนัก"
    },
    {
        "front": "เมื่อ หัวหน้า ส่วนราชการ มี - - - - - ตาม วรรค หนึ่ง หรือ วรรค สอง",
        "back": "คำสั่ง ให้ ทำลาย หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ ๓ การ ทำลาย ของ หมวด ๓ การ เก็บรักษา ยืม",
        "back": "แล้ว ให้ นำ ความใน ส่วน"
    },
    {
        "front": "- - - - - บังคับ โดย อนุโลม บทเฉพาะกาล",
        "back": "และ ทำลาย หนังสือ มา ใช้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๙๐ แบบพิมพ์ และ ซอง ซึ่ง มี อยู่ - - - - - บังคับ ให้",
        "back": "ก่อน วันที่ ระเบียบ นี้ ใช้"
    },
    {
        "front": "ใช้ได้ - - - - -",
        "back": "ต่อไป จนกว่า จะ หมด"
    },
    {
        "front": "ประกาศ ณ วันที่ ๑๑ - - - - - สู ลา นนท์ นายกรัฐมนตรี [ เอกสาร แนบท้าย ]",
        "back": "เมษายน พ.ศ.๒๕๒๖ พลเอก เปรม ติณ"
    },
    {
        "front": "๑ - - - - - ๑๑) (แบบ ที่ ๑)",
        "back": ".แบบ หนังสือ ภายนอก (ตามระเบียบ ข้อ"
    },
    {
        "front": "๒ .แบบ หนังสือ ภายใน (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๑๒) (แบบ ที่ ๒)"
    },
    {
        "front": "๓ .แบบ หนังสือ ประทับตรา - - - - - ๓)",
        "back": "(ตามระเบียบ ข้อ ๑๔) (แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๔ .แบบ - - - - - ที่ ๔)",
        "back": "คำสั่ง (ตามระเบียบ ข้อ ๑๖) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๕ .แบบ ระเบียบ - - - - - ๕)",
        "back": "(ตามระเบียบ ข้อ ๑๗) (แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๖ .แบบ ข้อบังคับ (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๑๘) (แบบ ที่ ๖)"
    },
    {
        "front": "๗ - - - - - (แบบ ที่ ๗)",
        "back": ".แบบ ประกาศ (ตามระเบียบ ข้อ ๒๐)"
    },
    {
        "front": "๘ .แบบ - - - - - ที่ ๘)",
        "back": "แถลงการณ์ (ตามระเบียบ ข้อ ๒๑) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๙ .แบบ ข่าว (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๒๒) (แบบ ที่ ๙)"
    },
    {
        "front": "๑๐ .แบบ หนังสือรับรอง (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๒๔) (แบบ ที่ ๑๐)"
    },
    {
        "front": "๑๑ - - - - - (แบบ ที่ ๑๑)",
        "back": ".แบบ รายงานการประชุม (ตามระเบียบ ข้อ ๒๕)"
    },
    {
        "front": "๑๒ .แบบ ตรา รับ หนังสือ - - - - - ๑๒)",
        "back": "(ตามระเบียบ ข้อ ๓๗) (แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๑๓ - - - - - ข้อ ๓๘) (แบบ ที่ ๑๓)",
        "back": ".แบบ ทะเบียน หนังสือ รับ (ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๔ - - - - - ข้อ ๔๓) (แบบ ที่ ๑๔)",
        "back": ".แบบ ทะเบียน หนังสือ ส่ง (ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๕ .แบบ การ จ่าหน้าซอง (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๔๕) (แบบ ที่ ๑๕)"
    },
    {
        "front": "๑๖ .แบบ - - - - - ๔๘) (แบบ ที่ ๑๖)",
        "back": "สมุด ส่ง หนังสือ (ตามระเบียบ ข้อ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้อ ๔๙) (แบบ ที่ ๑๗)",
        "back": "๑๗ .แบบ ใบรับ หนังสือ (ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้อ ๕๑) (แบบ ที่ ๑๘)",
        "back": "๑๘ .แบบ บัตร ตรวจค้น (ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๙ .แบบ บัญชี หนังสือ ส่ง - - - - - ที่ ๑๙)",
        "back": "เก็บ (ตามระเบียบ ข้อ ๕๔) (แบบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - (ตามระเบียบ ข้อ ๕๕) (แบบ ที่ ๒๐)",
        "back": "๒๐ .แบบ ทะเบียน หนังสือ เก็บ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ครบ ๒๕ ปี (ตามระเบียบ ข้อ ๕๙.๑) (แบบ ที่ ๒๑)",
        "back": "๒๑ .แบบ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๒๒ .แบบ บัญชี หนังสือ ครบ ๒๕ - - - - - (ตามระเบียบ ข้อ ๕๙.๒) (แบบ ที่ ๒๒)",
        "back": "ปี ที่ ขอ เก็บ เอง"
    },
    {
        "front": "๒๓ .แบบ บัญชี ฝาก หนังสือ (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๖๐) (แบบ ที่ ๒๓)"
    },
    {
        "front": "๒๔ .แบบ บัตร ยืม หนังสือ (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๖๓) (แบบ ที่ ๒๔)"
    },
    {
        "front": "๒๕ .แบบ บัญชี หนังสือ ขอ - - - - - ที่ ๒๕)",
        "back": "ทำลาย (ตามระเบียบ ข้อ ๖๖) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๒๖ .ลักษณะ ครุฑ แบบ มาตรฐาน ๒ ขนาด - - - - - ๒๖)",
        "back": "(ตามระเบียบ ข้อ ๗๑) (แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๒๗ .ตัวอย่าง ตรา ส่วนราชการ (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๗๒) (แบบ ที่ ๒๗)"
    },
    {
        "front": "๒๘ .กระดาษ - - - - - ดำ (ตามระเบียบ ข้อ ๗๕) (แบบ ที่ ๒๘)",
        "back": "ตรา ครุฑ พิมพ์ ด้วย หมึก"
    },
    {
        "front": "๒๙ .กระดาษ ตรา ครุฑ - - - - - ที่ ๒๘)",
        "back": "ดุน (ตามระเบียบ ข้อ ๗๕) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๓๐ - - - - - ๗๖) (แบบ ที่ ๒๙)",
        "back": ".แบบ บันทึก ข้อความ (ตามระเบียบ ข้อ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ภาพ กฎหมาย)",
        "back": "๓๑ .ภาคผนวก (ดู ข้อมูล จาก"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ (ฉบับ ที่ ๒) พ.ศ.๒๕๔๘ - - - - -",
        "back": "ลงวันที่ ๒๑ มิถุนายน พ.ศ.๒๕๔๘"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร แก้ไข เพิ่มเติม ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - เหมาะสม กับ สภาวการณ์ ใน",
        "back": "ว่าด้วย งาน สารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อให้"
    },
    {
        "front": "ปัจจุบัน ที่ มี การปฏิบัติ - - - - - และ เป็นการ สอดคล้อง กับ การบริหาร ราชการ",
        "back": "งานสารบรรณ ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "แนวทาง ใหม่ ที่ มุ่งเน้น ผลสัมฤทธิ์ - - - - - การ ปฏิบัติงาน สมควร วาง ระบบ",
        "back": "ความคุ้มค่า และ การ ลด ขั้นตอน"
    },
    {
        "front": "งานสารบรรณ ให้ เป็นการ - - - - - รวดเร็ว มีประสิทธิภาพ และ ลด ความซ้ำซ้อน ใน การปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "ดำเนินงาน ที่ มีระบบ มี ความ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ - - - - - ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป",
        "back": "บังคับ ตั้ง แต่วัน ถัดจาก วัน"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - พ.ศ.๒๕๖๐ ลงวันที่ ๑๕ ธันวาคม พ.ศ.๒๕๖๐",
        "back": "ว่าด้วย งานสารบรรณ (ฉบับ ที่ ๓)"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร แก้ไข เพิ่มเติม ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย - - - - - ตำแหน่ง ประเภท ตำแหน่ง",
        "back": "งาน สารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อ ระบุ"
    },
    {
        "front": "และ ระดับ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการพลเรือน และ พนักงาน ส่วนท้องถิ่น - - - - - ตำแหน่ง และ",
        "back": "ให้ สอดคล้อง กับ ตำแหน่ง ประเภท"
    },
    {
        "front": "ระดับ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการ พลเรือน - - - - - กำหนดให้ พนักงาน ราชการ และ เจ้าหน้าที่ของรัฐ",
        "back": "หรือ พนักงาน ส่วนท้องถิ่น นั้น รวมทั้ง"
    },
    {
        "front": "อื่น มี หน้าที่ ทำสำเนา หนังสือ และ - - - - - ด้วย",
        "back": "รับรอง สำเนา หนังสือ นั้น ได้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ บังคับ ตั้ง - - - - - ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป",
        "back": "แต่วัน ถัดจาก วัน ประกาศ ใน"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ (ฉบับ ที่ - - - - - พ.ศ.๒๕๖๔",
        "back": "๔) พ.ศ.๒๕๖๔ ลงวันที่ ๒๐ พฤษภาคม"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร แก้ไข เพิ่มเติม ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อ - - - - -",
        "back": "รองรับ และ สนับสนุน การปฏิบัติ งานสารบรรณ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ เพิ่มเติม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ - - - - - ถัดจาก วัน ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป",
        "back": "ให้ ใช้ บังคับ ตั้ง แต่วัน"
    },
    {
        "front": "เว้นแต่ ข้อ ๗ และ ข้อ ๑๐ ให้ - - - - - เก้า สิบ วัน",
        "back": "ใช้ บังคับ เมื่อ พ้น กำหนด"
    },
    {
        "front": "นับ แต่วัน ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป และ ข้อ ๘ ให้ - - - - - มกราคม พ.ศ.๒๕๖๕ เป็นต้นไป",
        "back": "ใช้ บังคับ ตั้งแต่ วันที่ ๑"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ หรือ มีปัญหา อุปสรรค ทางเทคนิค ใน การปฏิบัติ",
        "back": "๑๑ ใน การพัฒนา ระบบ สารบรรณ"
    },
    {
        "front": "- - - - - หรือ ใน การ เชื่อมโยง",
        "back": "งานสารบรรณ ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "ข้อมูล หรือ - - - - - อื่น ส่วนราชการ อาจ ขอรับ การ สนับสนุน หรือ ขอความช่วยเหลือ",
        "back": "ระบบ กับ ส่วนราชการ และ หน่วยงาน"
    },
    {
        "front": "จาก สำนักงาน พัฒนา รัฐบาล ดิจิทัล - - - - - ทางอิเล็กทรอนิกส์ ได้",
        "back": "(องค์การมหาชน) หรือ สำนักงาน พัฒนา ธุรกรรม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๒ การปฏิบัติ - - - - - ก่อน วันที่ ระเบียบ นี้ ใช้ บังคับ รวมทั้ง",
        "back": "งานสารบรรณ ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "หนังสือ เอกสาร และ สำเนา ที่ - - - - - โดย สอดคล้อง กับ หลักเกณฑ์ หรือ",
        "back": "เกี่ยวข้อง ถ้า ได้ กระทำ ไป"
    },
    {
        "front": "วิธีการ - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ ซึ่ง แก้ไข เพิ่มเติม โดย ระเบียบ",
        "back": "ที่ กำหนด ไว้ ใน ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "นี้ - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ และ ให้ ปฏิบัติ ต่อไป ตามที่",
        "back": "ให้ ถือว่า ชอบ ด้วย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "กำหนด ไว้ ใน ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - เพิ่มเติม โดย ระเบียบ นี้ และ ภาคผนวก ที่ เกี่ยวข้อง",
        "back": "ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ ซึ่ง แก้ไข"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๓ ให้ ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี รักษาการ ตามระเบียบ - - - - - การ ประกาศใช้ ระเบียบ",
        "back": "นี้ หมายเหตุ : เหตุผล ใน"
    },
    {
        "front": "ฉบับ นี้ คือ โดยที่ ใน - - - - - อย่าง รวดเร็ว รัฐธรรมนูญ แห่ง ราช",
        "back": "ปัจจุบัน เทคโนโลยี ได้ มี ความก้าวหน้า"
    },
    {
        "front": "อา ณ า จักร ไทย มาตรา ๒๕๘ ข - - - - - บัญญัติ ให้",
        "back": ".ด้านการบริหาร ราชการ แผ่นดิน จึง ได้"
    },
    {
        "front": "มี การนำ เทคโนโลยี - - - - - การบริหาร ราชการ แผ่นดิน และ การ จัดทำ บริการสาธารณะ",
        "back": "ที่ เหมาะสม มา ประยุกต์ใช้ ใน"
    },
    {
        "front": "เพื่อ - - - - - และ เพื่อ อำนวยความสะดวก ให้ แก่ ประชาชน ประกอบ กับ แผน",
        "back": "ประโยชน์ ใน การบริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "การปฏิรูป ประเทศ ด้านการบริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ - - - - - การทำงาน และ การ จัดเก็บ",
        "back": "ปรับปรุง) ได้ กำหนดให้ ปรับเปลี่ยน กระบวน"
    },
    {
        "front": "ข้อมูล เอกสาร หลักฐาน ใน การ ปฏิบัติงาน และ การ บริการ ของ - - - - -",
        "back": "รัฐ รวมถึง หนังสือ ราชการ ให้"
    },
    {
        "front": "อยู่ ใน รูปแบบ ดิจิทัล - - - - - ของ ภาครัฐ ตั้งแต่ การ จัดทำ การ",
        "back": "โดย ให้ มี การปรับปรุง งานสารบรรณ"
    },
    {
        "front": "รับ การ ส่ง การ เก็บรักษา การยืม และ การ ทำลาย หนังสือราชการ - - - - -",
        "back": "ให้ อยู่ ใน ระบบ ดิจิทัล"
    },
    {
        "front": "สมควร แก้ไข เพิ่มเติม ระเบียบ - - - - - รองรับ และ สนับสนุน การปฏิบัติ งานสารบรรณ ทางอิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อ"
    },
    {
        "front": "ให้ มี มาตรฐาน ที่ ชัดเจน และ สอดคล้อง กับ เทคโนโลยี ที่ - - - - -",
        "back": "เปลี่ยนแปลง ไป เพื่อ เพิ่มประสิทธิภาพ ความ"
    },
    {
        "front": "- - - - - การ ดำเนินงาน ของ ภาครัฐ รวมทั้ง เพื่อให้ ประชาชน ได้รับ ความสะดวก ใน",
        "back": "รวดเร็ว และ ความมั่นคง ปลอดภัย ใน"
    },
    {
        "front": "การ ติดต่อ - - - - - นี้ ชัชสรัญ/ผู้จัดทำ ๑๐ ตุลาคม ๒๕๔๘ ปฐม พร/ปรับปรุง ๑๕ กุมภาพันธ์ ๒๕๕๐",
        "back": "กับ ส่วนราชการ จึง จำเป็นต้อง วางระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ปริ ญ สิ - - - - - พิไล ภรณ์/เพิ่มเติม ๑ มิถุนายน ๒๕๖๔ สุภา ทิพย์/ตรวจ ๕ มิถุนายน ๒๕๖๔",
        "back": "นีย์/เพิ่มเติม ๓๑ มกราคม ๒๕๖๑"
    }
];
    const container = document.querySelector('.container');
    const resetButton = document.getElementById('reset');

    let currentIndex =0;

    function getRandomChoice(currentIndex) {
        // สุ่มข้อความคำตอบลวงจากคำถามอื่น
        let randomIndex = Math.floor(Math.random() * data.length);
        while (randomIndex === currentIndex) {
            randomIndex = Math.floor(Math.random() * data.length); // หลีกเลี่ยงคำตอบที่ถูกต้องของคำถามปัจจุบัน
        }
        return data[randomIndex].back;
    }

    function loadQuestion() {
        if (currentIndex >= data.length) {
            container.innerHTML = '<p>คุณได้ทำคำถามทั้งหมดแล้ว!</p>';
            return;
        }
        const question = data[currentIndex];
        const fakeAnswer = getRandomChoice(currentIndex);
        
        // สร้างตัวเลือกและสุ่มตำแหน่ง
        let choices = [
            `<button class="choice">${question.back}</button>`,
            `<button class="choice">${fakeAnswer}</button>`
        ];
        // สุ่มการจัดเรียงตัวเลือก
        choices = choices.sort(() => Math.random() - 0.5);

        container.innerHTML = `
            <p>${question.front}</p>
            ${choices.join('')}
        `;
        addChoiceEventListeners();
    }

    function addChoiceEventListeners() {
        const choices = container.querySelectorAll('.choice');
        choices.forEach(choice => {
            choice.addEventListener('click', function() {
                choices.forEach(c => c.classList.remove('correct', 'incorrect')); // ลบคลาสก่อนเพิ่มใหม่
                const question = data[currentIndex];
                if (this.textContent === question.back) {
                    this.classList.add('correct');
                    playSound(true);
                
                    setTimeout(() => {
                        currentIndex++;
                        if (currentIndex < data.length) {
                            loadQuestion();
                        } else {
                            container.innerHTML = '<p>คุณได้ทำคำถามทั้งหมดแล้ว!</p>';
                        }
                    }, 1000); // หน่วงเวลา 1 วินาทีก่อนไปคำถามถัดไป
                } else {
                    this.classList.add('incorrect');
                    playSound(false);

                }
            });
        });
    }

    function playSound(isCorrect) {
        if (isCorrect) {
            document.getElementById('correctSound').play();
        } else {
            document.getElementById('wrongSound').play();
        }
    }

    // คำสั่ง จดจำ หน้าเพจ เริ่มตรงนี้ แก้ currentCard เป็น currentIndex
    function getCurrentCardKey() {
        // ตัวอย่าง: สมมติว่า URL คือ "http://example.com/pages/index.html"
        const pathName = window.location.pathname; // "/pages/index.html"
        const pageName = pathName.split('/').pop(); // "index.html"
        const baseName = pageName.split('.').shift(); // "index"
        return `currentCard_${baseName}`; // "currentCard_index"
    }
    console.log(getCurrentCardKey());

        // ใช้ getKey แทนที่จะใช้ currentCardKey แบบตรงๆ
        let currentCardKey = getCurrentCardKey();
        currentIndex = localStorage.getItem(currentCardKey) ? parseInt(localStorage.getItem(currentCardKey), 10) : 0;
        // อ่านค่า currentCard จาก localStorage หรือเริ่มต้นที่ 0 หากไม่มี
      
    let isFront = true;
           
      // ตัวจัดการเหตุการณ์เมื่อหน้าเพจกำลังจะถูกปิด
    window.addEventListener('beforeunload', function () {
        localStorage.setItem(currentCardKey, currentIndex);
        // อัปเดตค่า currentCard ล่าสุดใน localStorage
        if (!isFront) {
            currentCard = (currentIndex + 1) % data.length;
            localStorage.setItem(currentCardKey, currentIndex);
            // บันทึกค่า currentCard ไว้ใน localStorage
            isFront = true;
        } else {
            isFront = false;
        }
        loadQuestion();
        //สิ้นสุดการเพิ่ม
    });
    
        resetButton.addEventListener('click', function() {
        currentIndex = 0; // รีเซ็ตค่า currentindex เป็น 0
        localStorage.setItem(currentCardKey, currentIndex); 
        // บันทึกค่า currentCard ล่าสุดไว้ใน localStorage
        isFront = true; // ตั้งค่าให้แสดงด้านหน้าของบัตรคำ
        loadQuestion(); // อัปเดตแสดงผลบัตรคำ
      });
    
     loadQuestion();
});
